<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>seachad</h>
    <p><g>seachad</g>
        <en>past</en> is an adverb.</p>
    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>complements</h>
            <module status="bronze" id="rach_seachad">
                <h>rach seachad</h>
                <p><g><a href="?gd=rach">rach</a> seachad</g>
                    <en>go past</en> – <ul>
                        <li>pedagogical examples – <xl id="comps-seachad-pedag">
                                <li>
                                    <gd>An deach sibh tarsainn air an abhainn no <m>seachad air Càrn
                                            Sheumais</m>?</gd>
                                    <tr>Did you go across the river or past Càrn Sheumais?</tr>
                                    <ref text="609">td. 99</ref>
                                </li>
                                <li>
                                    <gd>Cha do dh’fhairich sinn an oidhche a’ dol
                                        <m>seachad</m>.</gd>
                                    <tr>We didn’t feel the night passing.</tr>
                                    <ref text="609">td. 165</ref>
                                    <note>figurative</note>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                    </ul>
                </p>
                <p>Note the following idiomatic use – <g>rach seachad air</g>
                    <en>ignore</en> – <ul>
                        <li>pedagogical examples – <xl id="idioms-rach_seachad-pedag">
                                <li>
                                    <gd>[...] ach uaireannan tha e duilich a <m>dhol seachad
                                            orra</m></gd>
                                    <tr>[...] but sometimes it’s difficult to ignore them</tr>
                                    <ref text="601">td. 477</ref>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                    </ul></p>
            </module>
        </section>
    </section>


    <section id="other">
        <h>other</h>
        <p>Examples from Gairm – <xl id="xs">
                <li>
                    <gd>[...] A nis, <m>tha an Taghadh Nàiseanta seachad</m>, agus tha Riaghaltas ùr
                        againn. Tha sinn an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad
                        spionnadh ás ùr anns an dùthaich air fad. Agus gu seachd àraidh anns a’
                        Ghaidhealtachd: [...]</gd>
                    <tr>[...] Now, the General Election is over, and we have a new Government. We
                        hope that they will do well, and that they will re-energise the whole
                        country. And most especially in the Highlands: [...]</tr>
                    <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] ’S bha iad ’nan suidhe an sin ag òl uisge-beatha fad na h-oidhch’, na
                        ceathrar aca. An dràsda ’s a rithist shealladh Iain a-mach air an uinneig
                        ris a’ mhuir ’s na h-eileanan. Chitheadh e aig amannan <m>na faoileagan a’
                            gabhail seachad</m>, ’s chluinneadh e an cuid sgriachail. [...]</gd>
                    <tr>[...] And they were sat there drinking whisky all night, the four of them.
                        Now and again John would look out the window at the sea and the islands. He
                        could see at times the gulls going past, and he could hear their screeching.
                        [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
    </section>
</module>
