<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>suidh</h>
    <p>Examples from Gairm – <xl id="gairm">
            <li>
                <gd>[...] ’S <m>bha iad ’nan suidhe an sin</m> ag òl uisge-beatha fad na h-oidhch’,
                    na ceathrar aca. An dràsda ’s a rithist shealladh Iain a-mach air an uinneig ris
                    a’ mhuir ’s na h-eileanan. [...]</gd>
                <tr>[...] And they were sat there drinking whisky all night, the four of them. Now
                    and again John would look out the window at the sea and the islands. [...]</tr>
                <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>

    <section>
        <h>dependents</h>
        <section>
            <h>complements</h>
            <module>
                <h>suidh air</h>
                <p>Some examples – <ul>
                        <li>older pedagogical examples – <xl id="comp-older-pedag">
                                <li>
                                    <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis Iain agus
                                        Anna anns a’ chàr. Chaidh iad sìos taobh an locha is stad
                                        iad aig àite bòidheach gorm. Chuir iad an càr a stigh gu
                                        taobh an rathaid is thug iad brat a mach as a’ chàr air son
                                            <m>suidhe air</m>. [...]</gd>
                                    <tr>The day was lovely and warm and their father took John and
                                        Ann in the car. They went down the side of the lake and they
                                        stopped at a beautiful green place. They put the car into
                                        the side of the road and they took a blanket out of the car
                                        for sitting on. [...]</tr>
                                    <ref text="621">td. 6</ref>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </module>
        </section>
    </section>

    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>derivatives</h>
            <module id="suidhe">
                <h>suidhe</h>
                <section>
                    <h>uses</h>
                    <section>
                        <h>specifier</h>
                        <p>Some examples – <ul>
                                <li>older pedagogical examples – <xl id="suidhe-spec-older-pedag">
                                        <li>
                                            <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis
                                                Iain agus Anna anns a’ chàr. Chaidh iad sìos taobh
                                                an locha is stad iad aig àite bòidheach gorm. Chuir
                                                iad an càr a stigh gu taobh an rathaid is thug iad
                                                brat a mach as a’ chàr air <m>son suidhe air</m>.
                                                [...]</gd>
                                            <tr>The day was lovely and warm and their father took
                                                John and Ann in the car. They went down the side of
                                                the lake and they stopped at a beautiful green
                                                place. They put the car into the side of the road
                                                and they took a blanket out of the car for sitting
                                                on. [...]</tr>
                                            <ref text="621">td. 6</ref>
                                        </li>
                                    </xl>
                                </li>
                            </ul>
                        </p>
                    </section>
                </section>
            </module>
        </section>
    </section>




    <module id="suidheachadh">
        <h lang="en">suidheachadh</h>
        <h lang="gd">suidheachadh</h>
        <p lang="en">Corpus examples – <xl id="suidheachadh-exs">
                <li>
                    <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig
                        no do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. Cuin a chualas ball-Pàrlamaid
                        a’ togail a ghuth a dh’ iarraidh leasachaidh do staid Gàidhlig ann an
                        Albainn? Am bi cothrom a nis aig cuideigin a ghuth a thogail, anns an
                            t-<m>suidheachadh</m> iongantach a th’ againn anns a’ Phàrlamaid
                        ùr?</gd>
                    <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic
                        language or to Gaelic education and literature. When has a member of
                        Parliament been heard raising his voice to demand improvement for the state
                        of Gaelic in Scotland? Will someone have an opportunity now to raise his
                        voice, in the unexpected <u>situation</u> we have in the new
                        Parliament?</tr>
                    <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
</module>
