<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">sàs</h>
    <h lang="gd">sàs</h>
    <p lang="en"><b>sàs</b> is an abstract, masculine <a href="?xx=nouns/simple_common_nouns">simple
            common noun</a>, with genitive singular form <b>sàis</b>. There appear to be two main
        dictionary senses – <ol>
            <li><en>a state of being caught, trapped or captured</en></li>
            <li>[by metaphorical extension] <en>a state of being busy at, engaged or involved in
                    something</en></li>
        </ol> cf. Old Gaelic <ax href="https://dil.ie/36219">sás</ax>
        <en>snare, trap (for birds)</en>. </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">In modern Gaelic, the noun <b>sàs</b> is always used in the idiom <b>an sàs (an
            ...)</b> denoting the property of being in such a state.</p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="bi_an_sas">
        <h lang="en">bi an sàs</h>
        <h lang="gd">bi an sàs</h>
        <p lang="en">Examples without a complement – <ul>
                <li>concrete – <xl id="bi_an_sas-exs-concrete">
                        <li>
                            <gd>Tha iad an sàs.</gd>
                            <tr>They are in captivity.</tr>
                            <ref text="605">td. 319</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>[...] far a bheil na fèithean-lùthaidh an sàs [...]</gd>
                            <tr>[...] where the sinews are fixed [...]</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
                <li>abstract – <xl id="bi_an_sas-exs-abstract">
                        <li>
                            <gd>Tha deichnear an sàs làn-aimsireach.</gd>
                            <tr>There are ten people engaged full time.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en"><b>bi an sàs an</b> – <ul>
                <li>concrete – <xl id="bi_an_sas_an-exs-concrete">
                        <li>
                            <gd>Bha am ball an sàs anns a’ chraoibh.</gd>
                            <tr>The ball was stuck in the tree.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
                <li>abstract – <xl id="bi_an_sas_an-exs-abstract">
                        <li>
                            <gd>Bha mi an sàs anns an obair seo fad iomadh bliadhna.</gd>
                            <tr>I was engaged in this work for many years.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Tha làn sgioba de sgrìobhadairean an sàs an tionndadh a-mach nam
                                prògraman.</gd>
                            <tr>There’s a full team of writers engaged in turning out the
                                programmes.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>’S e adhbhar an Tighearna anns a bheil mi an sàs.</gd>
                            <tr>It’s the Lord’s Work in which I am engaged.</tr>
                            <ref text="601">td. 502–3</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>[...] a bharrachd air a bhith an sàs ann an obair a’ mhisein
                                [...]</gd>
                            <tr>[...] as well as being engaged in the work of the mission [...]</tr>
                            <ref text="601">td. 503</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Bha e an sàs ann am mòran ghnothaichean ionadail.</gd>
                            <tr>He was engaged in many local matters.</tr>
                            <ref text="601">td. 503</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Bha mi an sàs ann am poileataics aig an àm sin.</gd>
                            <tr>I was involved in politics at that time.</tr>
                            <ref text="605">td. 319</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Adnominal examples where the <b>bi</b> is implicit – <xl id="an_sas-exs">
                <li>
                    <gd>radan an sàs ann an ribe</gd>
                    <tr>a rat caught in a trap</tr>
                    <ref text="605">td. 319</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en"><b>bi an sàs ann an cuideigin</b> – <xl id="bi_an_sas_an_cuideigin-exs">
                <li>
                    <gd>Bha iad an sàs innte gun sgur.</gd>
                    <tr>They pestered her continually.</tr>
                    <ref text="601">td. 502</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Bha i an sàs annam fad na h-ùine airson an taigh a pheantadh.</gd>
                    <tr>She was on at me all the time to paint the house.</tr>
                    <ref text="605">td. 319</ref>
                </li>
            <li>
                <gd>Tha iad an sàs annam gun sgur.</gd>
                <tr>They’re always on at me.</tr>
                <ref text="605">td. 334</ref>
            </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

    <module id="rach_an_sas">
        <h lang="en">rach an sàs</h>
        <h lang="gd">rach an sàs</h>
        <p lang="en">Examples – <ul>
                <li>concrete – <xl id="rach_an_sas-exs-concrete">
                        <li>
                            <gd>Chaidh i an sàs sna drisean.</gd>
                            <tr>She got caught in the brambles.</tr>
                            <ref text="605">td. 319</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
                <li>abstract – <xl id="rach_an_sas-exs-abstract">
                        <li>
                            <gd>Bha e ag innleachdadh mar a bha e a’ dol a dhol an sàs ann.</gd>
                            <tr>He was planning how he was going to tackle it.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Bidh cuid a’ dol an sàs san Laidinn.</gd>
                            <tr>Some will be taking on Latin.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
                <li>ambiguous – <xl id="rach_an_sas-exs-unclear">
                        <li>
                            <gd>[...] nuair a thèid sibhse an sàs ann [...]</gd>
                            <tr>[...] when you tangle with him [...]</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

    <module id="cuir_an_sas">
        <h lang="en">cuir an sàs</h>
        <h lang="gd">cuir an sàs</h>
        <p lang="en">Examples without a complement – <ul>
                <li>concrete – <xl id="cuir_an_sas-bare-concrete">
                        <li>
                            <gd>Chuir oifigich an airm an sàs e.</gd>
                            <tr>The army officers arrested him.</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
                <li>abstract – <xl id="cuir_an_sas-bare-abstract">
                        <li>
                            <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas
                                ùr againn. Tha sinn an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir
                                iad spionnadh ás ùr anns an dùthaich air fad. Agus gu seachd àraidh
                                anns a’ Ghaidhealtachd: gun tòisich obair an dealain a rithist,
                                    <m>gun cuirear tuilleadh bhàtaichean-iasgaich an sàs</m>, gum
                                faigh na Gaidheil cothrom air fearann na Gaidhealtachd obrachadh
                                dhaibh fhéin, ás bith an ann mar chroitean no mar innis no mar
                                choille, gun bhacadh o bhàllidh no o thighearna. [...]</gd>
                            <tr>[...] Now, the General Election is behind us, and we have a new
                                Government. We hope that they will do well, and that they will
                                re-energise the whole country. And most especially in the Highlands:
                                that electricity work will restart, <u>that more fishing boats will
                                    be put into service</u> [?], that the Gaels will get the
                                opportunity to work the land of the Highlands for themselves,
                                whether as crofts or as grazing or as forest, without hindrance from
                                a bailiff or from a laird. [...]</tr>
                            <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>air a chuir an sàs</gd>
                            <tr>in commission</tr>
                            <ref text="601">td. 502</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">cf. <b>cur-an-sàs</b>
            <en>application, implementation, inception</en></p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en"><b>cuir an sàs an ...</b> – <xl id="cuir_an_sas_an">
                <li>
                    <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig
                        no do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. [...] Dé na rudan a dh’
                        fhaodadh sinn iarraidh? Tuilleadh de luchd-teagaisg ’s de luchd-ceasnachaidh
                        Gàidhlig. Airgead gu leabhraichean uallachadh is a chlo-bhualadh. Barrachd
                        tìde air an réidio agus air telebhisean. <m>Dithis dhaoine a chur an sàs
                            anns na làmh-sgrìobhainnean Gàidhlig san Leabharlann Nàiseanta, agus
                            dithis eile san Ordnance Survey.</m> [...]</gd>
                    <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic
                        language or to Gaelic education and literature. [...] What are the things
                        that we could demand? More Gaelic teachers and inspectors. Money to prepare
                        and print books. More time on the radio and on television. <u>Involving two
                            people in the Gaelic manuscripts in the National Library, and two others
                            in the Ordnance Survey.</u> [...]</tr>
                    <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Chuir e dithis eile an sàs anns an innleachd a bh’ann.</gd>
                    <tr>He entangled/involved two others in the plot.</tr>
                    <ref text="601">td. 502</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en"><b>cuir an sàs ann a bhith ag ...</b> – <xl id="cuir_an_sas_ann-inf">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach
                        ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’ Mhòd mus
                        beir e air linn an telebhisean, no eadhon air linn an réidio: <m>bu mhath
                            gun cuirte luchd-sgrìobhaidh is luchd-ciùil an sàs ann a bhith a’
                            cruthachadh ás ùr</m>, an àite bhith an còmhnaidh a’ cur seòrsa de
                        dhreach ùr air seann rudan [...]</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] He would have enough to do initially
                        reforming the Society. There is much to do at the Mod before it catches up
                        with <ed>??</ed> the era of television, or even with the era of radio:
                            <u>writers and musicians should be involved in creating afresh</u>,
                        instead of always putting a sort of new form on old things [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
</module>
