<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">ùr</h>
    <h lang="gd">ùr</h>
    <p lang="en">Corpus examples – <xl id="xs">
            <li>
                <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha <m>Riaghaltas ùr</m>
                    againn. Tha sinn an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad spionnadh
                    ás ùr anns an dùthaich air fad. Agus gu seachd àraidh anns a’ Ghaidhealtachd:
                    gun tòisich obair an dealain a rithist, gun cuirear tuilleadh
                    bhàtaichean-iasgaich an sàs, gum faigh na Gaidheil cothrom air fearann na
                    Gaidhealtachd obrachadh dhaibh fhéin, ás bith an ann mar chroitean no mar innis
                    no mar choille, gun bhacadh o bhàllidh no o thighearna. Tha sinn an dòchas gun
                    tig <m>rathaidean ùra</m>, chan ann dìreach gu feum an luchd-turais, ach gu feum
                    nan Gaidheal. [...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n
                    Ghàidhlig no do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. Cuin a chualas
                    ball-Pàrlarnaid a’ togail a ghuth a dh’ iarraidh leasachaidh do staid Gàidhlig
                    ann an Albainn? Am bi cothrom a nis aig cuideigin a ghuth a thogail, anns an
                    t-suidheachadh iongantach a th’ againn anns <m>a’ Phàrlamaid ùr</m>?</gd>
                <tr>[...] Now, the General Election is behind us, and we have <u>a new
                        Government</u>. We hope that they will do well, and that they will
                    re-energise the whole country. And most especially in the Highlands: that
                    electricity work will restart, that more fishing boats will be put into service
                    [?], that the Gaels will get the opportunity to work the land of the Highlands
                    for themselves, whether as crofts or as grazing or as forest, without hindrance
                    from a bailiff or from a laird. We hope that <u>new roads</u> will come, not
                    just to benefit tourists, but to benefit the Gaels. [...] The Parliament has
                    given very little assistance ever to the Gaelic language or to Gaelic education
                    and literature. When has a member of Parliament been heard raising his voice to
                    demand improvement for the state of Gaelic in Scotland? Will someone have an
                    opportunity now to raise his voice, in the unexpected situation we have in
                        <u>the new Parliament</u>?</tr>
                <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir <m>ùr</m> a thaghadh a
                    bhios os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an
                    toiseach ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’
                    Mhòd mus beir e air linn an telebhisean, no eadhon air linn an réidio: bu mhath
                    gun cuirte luchd-sgrìobhaidh is luchd-ciùil an sàs ann a bhith a’ cruthachadh ás
                    ùr, an àite bhith an còmhnaidh a’ cur seòrsa de dhreach <m>ùr</m> air seann
                    rudan; tha co-fharpaisean <m>ùra</m> ann an litreachas, ann an ceòl, ann an
                    dràma is ann an ealain a dhìth air a’ Mhòd. Tha cumadh <u>ùr</u> a dhìth air na
                    co-fharpaisean is air na cuirmean-ciùil. [...] Tha cumadh, is dreach, is brìgh
                        <m>ùr</m> a dhìth air leabhraichean, ’s air mìosachan a’ Chomuinn. Ach dh’
                    fheumadh am Fear-stiùiridh <m>ùr</m> barrachd air a sin a dhèanamh.</gd>
                <tr>The Highland Society is talking about choosing a <u>new</u> General who will
                    oversee the Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming
                    the Society. There is much to do at the Mod before it catches up with
                        <ed>??</ed> the era of television, or even with the era of radio: writers
                    and musicians should be involved in creating afresh, instead of always putting a
                    sort of <u>new</u> form on old things; <u>new</u> competitions in literature, in
                    music, in drama and in art are needed at the Mod. The competitions and the
                    concerts need a <u>new</u> format. [...] The Society’s books and monthly
                    magazines need a <u>new</u> format, design and substance. But the <u>new</u>
                    leader would have to do more than (just) that.</tr>
                <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="as_ur">
        <h lang="en">as ùr</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Corpus examples – <xl id="as-ur-xs">
                <li>
                    <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas ùr
                        againn. Tha sinn an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad
                            <m>spionnadh ás ùr</m> anns an dùthaich air fad. Agus gu seachd àraidh
                        anns a’ Ghaidhealtachd: [...]</gd>
                    <tr>[...] Now, the General Election is behind us, and we have a new Government.
                        We hope that they will do well, and that they will <u>re-energise</u> the
                        whole country. And most especially in the Highlands: [...]</tr>
                    <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach
                        ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’ Mhòd mus
                        beir e air linn an telebhisean, no eadhon air linn an réidio: bu mhath gun
                        cuirte luchd-sgrìobhaidh is luchd-ciùil an sàs ann a bhith a’ cruthachadh
                            <m>ás ùr</m>, an àite bhith an còmhnaidh a’ cur seòrsa de dhreach ùr air
                        seann rudan [...]</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] He would have enough to do initially
                        reforming the Society. There is much to do at the Mod before it catches up
                        with <ed>??</ed> the era of television, or even with the era of radio:
                        writers and musicians should be involved in creating <u>afresh</u>, instead
                        of always putting a sort of new form on old things [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>cf. <a href="?gd=toiseach">tòisich às ùr</a> <en>start afresh, resume</en>.</p>
    </module>

</module>
