<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">math</h>
    <h lang="gd">math</h>
    <p lang="en">cf. <a href="?gd=tomhas">tomhas math</a>
        <en>a good measure</en></p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="is_math">
        <h lang="en">is math gun</h>
        <h lang="gd">is math gun</h>
        <p lang="en">Corpus examples – <xl id="is_math-xs">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach
                        ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’ Mhòd mus
                        beir e air linn an telebhisean, no eadhon air linn an réidio: <m>bu mhath
                            gun</m> cuirte luchd-sgrìobhaidh is luchd-ciùil an sàs ann a bhith a’
                        cruthachadh ás ùr, an àite bhith an còmhnaidh a’ cur seòrsa de dhreach ùr
                        air seann rudan [...]</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] He would have enough to do initially
                        reforming the Society. There is much to do at the Mod before it catches up
                        with <ed>??</ed> the era of television, or even with the era of radio:
                        writers and musicians <u>should</u> be involved in creating afresh, instead
                        of always putting a sort of new form on old things [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
    <module id="dean_math">
        <h lang="en">cha dèan math do</h>
        <h lang="gd">cha dèan math do</h>
        <p lang="en">Corpus examples – <xl id="exs">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Cha b’ fhuilear do dhuine de ’n t-seòrsa
                        so tomhas mhath de chumhachd a bhith aige. <m>Cha dean math dha</m> a bhith
                        air a shlaodadh aig tòin Coimitidh, ach feumaidh an Coimitidh earbsa a bhith
                        aca ás. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh
                        dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am Fear-stiùiridh ùr barrachd air
                        a sin a dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha Robhanais
                        agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol Chinn-tìre, agus <m>cha deanadh
                            math dha</m> dìochuimhneachadh gu robh obair a’ Chomuinn a’ buntainn ri
                        Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an Dùn-Eideann,
                        agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn.</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] A person of this kind would have to have a
                        good measure of power. <u>It would do him no good</u> to be dragged along by
                        the Committee <ed>??</ed>, but the Committee must have trust in him. [...]
                        He would have enough to do initially reforming the Society. [...] But the
                        new leader would have to do more than (just) that. He would have to travel
                        between the Butt of Lewis and Barra Head, between Cape Wrath and the Mull of
                        Kintyre, and he <u>should not</u> forget that the Society’s work is related
                        to the Crofters’ Commission in Inverness, to the Education Department in
                        Edinburgh, and to the House of Commons in London.</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
    <module id="gu_math">
        <h lang="en">gu math</h>
        <h lang="gd">gu math</h>
        <p lang="en">Corpus examples – <xl id="gu_math-exs">
                <li>
                    <gd>Bha grunnan de ar luchd-leughaidh an dùil, nuair a nochd an àireamh mu
                        dheireadh de Ghairm, gu robh sin a’ strì ri buidheann shònraichte, no duine
                        sònraichte, a chur do ’n Phàrlamaid, agus bha wèireichean an telefon <m>gu
                            math</m> teth, uair no dhà, an déidh dhuinn tighinn o ’n chlò. Thog iad
                        ceàrr sinn.</gd>
                    <tr>Some of our readers were expecting [?], when the last issue of Gairm
                        appeared, that that was striving to send a particular group [party?], or a
                        particular person, to the Parliament, and the telephone wires were
                            <u>pretty</u> hot, for an hour or two [once or twice?], after we came
                        from the printers. They misunderstood us.</tr>
                    <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
    <module id="rach_gu_math_do">
        <h lang="en">rach gu math do</h>
        <h lang="gd">rach gu math do</h>
        <p lang="en">Corpus examples – <xl id="rach_gu_math-exs">
                <li>
                    <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas ùr
                        againn. Tha sinn an dòchas <m>gun téid gu math dhaibh</m>, agus gun cuir iad
                        spionnadh ás ùr anns an dùthaich air fad. Agus gu seachd àraidh anns a’
                        Ghaidhealtachd: [...]</gd>
                    <tr>[...] Now, the General Election is behind us, and we have a new Government.
                        We hope <u>that they will do well</u>, and that they will re-energise the whole
                        country. And most especially in the Highlands: [...]</tr>
                    <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
</module>
