<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="silver">
  <h>mòran</h>
  <p><g>mòran</g>
    <en>lot, many, much</en> is a masculine <a href="?xx=nouns/generic_quantity_nouns">generic
      quantity noun</a>, expressing a <emph>large</emph> quantity. It is <!--<a
      href="?xx=nouns/derived_common_nouns">-->derived<!--</a>--> from the adjective
      <!--<a href="?gd=mòr"
        >--><g>mòr</g><!--</a>-->
    <en>big, large</en> using the suffix <!--<a href="?gd=_an">--><g>-an</g><!--</a>-->, and has the
    genitive singular form <g>mòrain</g>.</p>
  <!--<p>cf. <a href="?gd=beagan">beagan</a>
    <en>small quantity</en>, <a href="?gd=mòran_a_bharrachd">mòran a bharrachd</a>
    <en>many more</en>.</p>
  -->
  <section>
    <h>dependents</h>
    <p>Like other generic quantity nouns, <g>mòran</g> characteristically occurs in three different
      kinds of grammatical construction.</p>
    <section id="indefinite">
      <h>indefinite</h>
      <p>On its own – <ul>
          <li>Dh’ith Mairead <m>mòran</m>. <en>Margaret ate a lot.</en></li>
          <li>Tha <m>mòran</m> aig Seumas. <en>James has a lot.</en></li>
        </ul>
        <xl id="moran">
          <li>
            <gd>Ach bha eagal air gun cuireadh sin Ealasaid na teine agus cha robh mòran na shaoghal
              na bu phrìseil’ na an t-eathar.</gd>
            <tr>But he was afraid that that would set fire to Elisabeth and there was not much in
              his world that was more valuable than the boat.</tr>
            <ref text="2">td. 100</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Ach tha mi coimhead gu bheil an treubh seo bochd is acrach ’s nach eil mòran as
              urrainn dhomh a dhèanamh air an son.</gd>
            <tr>But I can see that this tribe is poor and hungry and there is not much I can do for
              them.</tr>
            <ref text="501">td. 20</ref>
            <note>‘coimhead’ instead of ‘faicinn’ is a dialectal feature specific to Point in
              Lewis.</note>
          </li>
          <li>
            <gd>am beachd mòrain</gd>
            <tr>in the opinion of many</tr>
            <ref text="601">td. 439</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>With a genitive modifier – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>mòran <emph>uisge</emph></m>. <en>Rachel drank a lot of
            water.</en></li>
          <li>Tha <m>mòran <emph>chon</emph></m> aig Màiri. <en>Mary has a lot of dogs.</en></li>
        </ul>
        <xl id="moran_specifier">
          <li>
            <gd>Mu dheireadh fhuair e beairt ’s bha i aige shìos anns an t-sabhal ’s bhiodh e cluich
              oirre shìos an sin, ged nach robh e dèanamh móran airgid aiste.</gd>
            <tr>Eventually he got a loom and he had it down in the barn and he would be playing with
              it down there, even though he wasn’t making much money from it.</tr>
            <ref text="198">td. 75</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Mar a bha nàdarrach, ’s ann aice a dh’fhàg an Caiptean an taigh, agus mòran
              earrannan ann an dà chompanaidh.</gd>
            <tr>As was natural, the Captain left the house to her, and a lot of shares in two
              companies.</tr>
            <ref text="2">td. 43</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>“Tha iad ag iarraidh air mòran iseanan a chur thuca, oir tha anaman nan nàimhdean a’
              sgiathalaich air falbh don adhar nuair a dh’fhàgas iad an cuirp.”</gd>
            <tr>“They are asking for lots of chicks to be sent to them, because the souls of the
              enemies are flying away to the sky when they leave their bodies.”</tr>
            <ref text="501">td. 54</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha e air leth modhail, a’ toirt ‘Sir’ dhomh glè thric. Chan eil <m>mòran de dhaoine
                òga</m> a bheir urram dhan aois an-diugh.</gd>
            <tr>He was exceptionally polite, addressing me as ‘Sir’ frequently. There are not many
              young people who pay respect to age today.</tr>
            <ref text="2">td. 48</ref>
            <note>Note the use of the preposition <g>de</g> here, rather than a simple
              genitive.</note>
          </li>
          <li>
            <gd>Ann an Dùn Èideann anns na naochadan bha barrachd agus barrachd inbhich airson
              Gàidhlig ionnsachadh agus ged a nochd <m>mòran chlasaichean agus cùrsaichean
                Gàidhlig</m> airson iarrtasan nan daoine sin a fhreagradh, bha ionnsachadh na
              Gàidhlig ga bhacadh gu mòr air sgàth dìth shuidheachaidhean far an cluinnear an cànan
              ga bruidhinn gu nàdarra.</gd>
            <tr>In Edinburgh in the 90s there were more and more people wanting to learn Gaelic and
              although <emph>a lot of Gaelic classes and courses</emph> sprang up to respond to the
              demands of those people, Gaelic learning was largely inhibited because of lack of
              situations where one could hear the language spoken naturally.</tr>
            <ref text="610">td. 85</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>
    <section id="partitive">
      <h>partitive</h>
      <p>The preposition <a href="?gd=dhe"><g>de</g></a> with a definite noun – <ul>
          <li>Chleachd Iain <m>mòran <emph>den ìm</emph></m>. <en>John used a lot [too much?] of the
              butter.</en></li>
          <li>Leugh Mairead <m>mòran <emph>de mo leabhraichean</emph></m>. <en>Margaret read a lot
              of my books.</en></li>
        </ul>
        <xl id="moran_de">
          <li>
            <gd>Bha e ’na sheòladair uair mar a bha móran <m>do’n</m> fheadhainn a th’ anns a’
              bhaile [...]</gd>
            <tr>He had been a sailor at one time as had many of those who were in the village
              [...]</tr>
            <ref text="2">td. 100</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Gu mì-fhortanach dhaibhsan, bha litrichean na h-aibidil air mòran <m>dhe</m> na
              fàdan.</gd>
            <tr>Unfortunately for them, there were letters of the alphabet on many of the
              peats.</tr>
            <ref text="2">td. 74</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha mòran de seo air a chur an cèill le ...</gd>
            <tr>Much of this was expressed by ...</tr>
            <ref text="601">td. 439</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>With a prepositional pronoun – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>mòran <emph>dheth</emph></m>. <en>Rachel drank a lot of it.</en></li>
          <li>Tha <m>mòran <emph>dhiubh</emph></m> aig Màiri. <en>Mary has a lot of them.</en></li>
        </ul>
        <xl id="moran_de_prep">
          <li>
            <gd>Thàinig sgrios air sluagh an eilein le breac, uair no dhà, is an 1856 chaidh 35
              thairis gu Astràlia ach gu mì-fhortunach chailleadh móran diubh air an t-slighe null
              le tinneas.</gd>
            <tr>The island’s population was destroyed by smallpox, once or twice, and in 1856 35
              went over to Australia but unfortunately many of them were lost on the voyage due to
              sickness.</tr>
            <ref text="400-1">td. 15</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>mòran <m>aca</m></gd>
            <tr>many of them</tr>
            <ref text="605">td. 273</ref>
            <note>Note the use of <g>aca</g>
              <en>at them</en> rather than <g>dhiubh</g>
              <en>of them</en> here.</note>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>
    <section id="idiomatic">
      <h>idiomatic</h>
      <p><g>mòran mu</g>
        <en>a lot [of information/knowledge] about</en> – <ul>
          <li>Tha Màiri ag iarraidh <m>mòran</m> a chluinntinn <m><emph>mu choin</emph></m>.
              <en>Mary wants to hear a lot about dogs.</en>
          </li>
        </ul>
        <xl id="moran_mu">
          <li>
            <gd>Tha e ag innse mòran mu dheidhinn a’ ghille mar a thachair seo.</gd>
            <tr>It says a lot about the boy how this happened.</tr>
            <ref text="2">td. 25</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Tha so a’ teagasg móran dhuinn mu Khierkegaard, duine ciogailteach, ro-mhothachail,
              taghte le gibht a tharraing deuchainnean gun sgur mu a cheann.</gd>
            <tr>This teaches us a lot about Kierkegaard, a difficult, oversensitive man, with a gift
              for endlessly attracting trouble.</tr>
            <ref text="400-41">td. 105</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>Also: <g>chan eil mòran aice mu a dhèidhinn</g>
        <en>she doesn’t care much for him</en>.</p>
      <!--
      <p><b>mòran ri (dhèanamh)</b>
        <en>a lot to do, a lot to be done</en> – <ul>
          <li>Tha <m>mòran</m> aig Raonaid <m><emph>ri dhèanamh</emph></m>. <en>Rachel has a lot to
              do.</en>
          </li>
        </ul>
        <xl id="moran_ri">
          <li>
            <gd>Bha mòran ri dhèanamh san taigh ùr, agus fad a’ gheamhraidh bha e ag obair a’ cur
              nithean air dòigh am broinn an taighe.</gd>
            <tr>There was a lot to do in the new house, and all winter long he was working to
              organise things inside the house.</tr>
            <ref text="14">td. 24</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
              obair a’ Chomuinn. [...] Cha b’ fhuilear do dhuine de ’n t-seòrsa so tomhas mhath de
              chumhachd a bhith aige. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag
              ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. Tha <m>móran ri dhèanamh</m> ris a’ Mhòd mus beir
              e air linn an telebhisean, no eadhon air linn an réidio [...]</gd>
            <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
              Society’s work. [...] A person of this kind would have to have a good measure of
              power. [...] He would have enough to do initially reforming the Society. There is
                <emph>much to do</emph> at the Mod before it catches up with <ed>??</ed> the era of
              television, or even with the era of radio [...]</tr>
            <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      -->
    </section>
  </section>
  <section id="other">
    <h>other uses</h>
    <p>When used inside a negative construction (ie. <g>cha</g>, <g>nach</g>, <g>gun</g>
      <en>without</en>), <g>mòran</g> generally connotes a <emph>small</emph> quantity (cf.
        <!--<a
        href="?gd=beagan">--><g>beagan</g><!--</a>-->
      <masc/>
      <en>few, little, modicum</en>) and not just a ‘non-large’ quantity – <ul>
        <li><m>Cha</m> do dh’òl Raonaid <m>mòran uisge</m>. <en>Rachel didn’t drink much water. [She
            drank little water.]</en></li>
        <li><m>Chan</m> eil <m>mòran leabhraichean</m> aig Màiri. <en>Mary doesn’t have many books.
            [She has few books.]</en></li>
      </ul>
      <xl id="cha_moran">
        <li>
          <gd>Thubhairt Kierkegaard riutha gu feumadh iad an leum amaideach a dheanamh ach ma bha
            duine aca ga thuigsinn cha robh móran airson an deuchainn sin a ghiùlain.</gd>
          <tr>Kierkegaard said to them that they must take the leap of faith but if any of them
            understood him few wanted to undertake the experiment.</tr>
          <ref text="400-41">td. 105</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Chan eil móran Chrìosdaidhean cho dìleas rithe-se.</gd>
          <tr>Few Christians are as faithful as her.</tr>
          <ref text="198">td. 30</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Bha fear na garaids [...] ag ràdh gu robh am Ford cho aosta ’s nach robh e furasta na
            pàirtean a bha air am milleadh a lorg. Cha robh e a’ dèanamh mòran strì airson am
            faighinn co-dhiù.</gd>
          <tr>The mechanic said that the Ford was so old that it was not easy to find the parts that
            had been damaged. He wasn’t making much effort to get them anyway.</tr>
          <ref text="2">td. 77</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>In addition, <g>mòran</g> can be used to emphasise a comparative adjective form – <ul>
        <li>Tha Seumas <m>mòran nas beairtiche</m> na Dòmhnall. <en>James is much richer than
            Donald.</en></li>
      </ul>
      <xl id="moran_nas">
        <li>
          <gd>Bha e a’ ruith mòran na bu luaithe na Ted, agus leum e an gàrradh [...]</gd>
          <tr>He was running much faster than Ted, and he jumped the fence [...]</tr>
          <ref text="2">td. 81</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <!--<p>Also: <b>fìor-mhòran</b> – <en>a very large amount, an awful lot</en>; <b>chan eil mòran aice mu a dhèidhinn</b>
      <en>she doesn’t care much for him</en>.</p>
    -->
  </section>
</module>
