<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>feadhainn</h>
  <p><g>feadhainn</g> <en>people, folk</en> is a feminine common noun.</p>
  <p>Examples from Gairm – <xl id="gairm">
      <li>
        <gd>Ma rannsaicheas sinn air ais fada gu leòir chì sinn nach robh sgoilean anns an Oban gus
          an ochdamh linn deug. Bha an sgoil bheag a b’ fhaisge air anns a’ Chill Mhóir cóig mìle
          air falbh, agus tha e coltach gu robh an sgoil sin air <m>an fheadhainn bu shine an
            Earra-Ghaidheal</m>.</gd>
        <tr>If we research back long enough we will see that there were no schools in Oban until the
          eighteenth century. The closest little school was in Kilmore five miles away, and it
          appears that that school was one of the oldest in Argyll.</tr>
        <ref text="400-20">td. 363</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p>Other examples from modern usage – <xl id="other">
      <li>
        <gd>Bha a h-uile duine a dh’aithnicheadh e a’ smaoineachadh gu robh beatha shòlasach aig
          Ailig Smart. Bha <m>feadhainn</m> a’ dèanamh fealla-dhà air ainm, ag ràdh ‘Smart Ailig’,
          ach cha robh an sin ach farmad. [...]</gd>
        <tr>Everybody who got to know him thought that Alec Smart had a good life. Some people made
          fun of his name, saying ‘Smart Alec’, but there was nothing there but envy. [...]</tr>
        <ref text="2">td. 103</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Is fhada bhon a bha daoine ag ràdh gum biodh àite cruinneachaidh do luchd-labhairt na
          Gàidhlig na leas do chor a’ chànain, na ghoireas don <m>fheadhainn</m> a bha an-sàs ann an
          gnìomhan Gàidhlig mar-thà agus na mheadhan air aire agus ùidh sa Ghàidhlig a thogail.</gd>
        <tr>For a long time people were saying that a gathering place for Gaelic speakers would be a
          benefit to the state of the language, an amenity for <u>those</u> who were involved in
          Gaelic activities already and a means of raising awareness and interest in Gaelic.</tr>
        <ref text="610">td. 85</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>


</module>
