<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>feum</h>
  <p><g>feum</g>
    <en>necessity, need</en> has a number of uses.</p>
  <module id="noun">
    <h>noun</h>
    <p>Examples of usage – <xl id="noun-xs">
        <li>
          <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas ùr againn. Tha sinn
            an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad spionnadh ás ùr anns an dùthaich
            air fad. Agus gu seachd àraidh anns a’ Ghaidhealtachd: gun tòisich obair an dealain a
            rithist, gun cuirear tuilleadh bhàtaichean-iasgaich an sàs, gum faigh na Gaidheil
            cothrom air fearann na Gaidhealtachd obrachadh dhaibh fhéin, ás bith an ann mar
            chroitean no mar innis no mar choille, gun bhacadh o bhàllidh no o thighearna. Tha sinn
            an dòchas gun tig rathaidean ùra, <m>chan ann dìreach gu feum an luchd-turais, ach gu
              feum nan Gaidheal</m>.</gd>
          <tr>[...] Now, the General Election is behind [us], and we have a new Government. We hope
            that they will do well, and that they will re-energise the whole country. And most
            especially in the Highlands: that electricity work will restart, that more fishing boats
            will be put into service [?], that the Gaels will get the opportunity to work the land
            of the Highlands for themselves, whether as crofts or as grazing or as forest, without
            hindrance from a bailiff or from a laird. We hope that new roads will come, <u>not just
              to benefit tourists, but to benefit the Gaels</u>.</tr>
          <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
            obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh
            dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am Fear-stiùiridh ùr barrachd air a sin a
            dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha Robhanais agus Ceann Bharraidh,
            eadar am Parbh is Maol Chinn-tìre, agus cha deanadh math dha dìochuimhneachadh gu robh
            obair a’ Chomuinn a’ buntainn ri Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an
            Fhoghluim an Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn. An duine a theid do
            gach àite dhiubh sin, agus a bheir barrachd air còmhradh leis dhachaidh, <m>nì e feum do
              ’n Chomunn is do ’n Ghàidhlig</m>.</gd>
          <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
            Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the Society. [...]
            But the new leader would have to do more than (just) that. He would have to travel
            between the Butt of Lewis and Barra Head, between Cape Wrath and the Mull of Kintyre,
            and he should not forget that the Society’s work is related to the Crofters’ Commission
            in Inverness, to the Education Department in Edinburgh, and to the House of Commons in
            London. The person who goes to each of those places, and who brings home more than
            (just) conversation, <u>will benefit the Society and the Gaelic language</u>.</tr>
          <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Bha beagan airgid aige ’s mar sin chaith e a bheatha a’ sgrìobhadh, gun <m>feum</m>
            aige air obair eile a dhèanamh.</gd>
          <tr>He had a little money and therefore he devoted his life to writing, without the
              <u>need</u> to do other work.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </module>
  <module id="verb">
    <h>verb</h>
    <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="exs">
        <li>
          <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
            obair a’ Chomuinn. [...] Cha b’ fhuilear do dhuine de ’n t-seòrsa so tomhas mhath de
            chumhachd a bhith aige. Cha dean math dha a bhith air a shlaodadh aig tòin Coimitidh,
            ach <m>feumaidh</m> an Coimitidh earbsa a bhith aca ás. [...] Bhiodh a leòr aige ri
            dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. [...] Ach <m>dh’
              fheumadh</m> am Fear-stiùiridh ùr barrachd air a sin a dhèanamh. <m>Dh’ fheumadh</m> e
            siubhal a dhèanamh eadar Rubha Robhanais agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol
            Chinn-tìre, agus cha deanadh math dha dìochuimhneachadh gu robh obair a’ Chomuinn a’
            buntainn ri Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an Dùn-Eideann,
            agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn.</gd>
          <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
            Society’s work. [...] A person of this kind would have to have a good measure of power.
            It would do him no good to be dragged along by the Committee <ed>??</ed>, but the
            Committee <u>must</u> have trust in him. [...] He would have enough to do initially
            reforming the Society. [...] But the new leader <u>would have to</u> do more than (just)
            that. He <u>would have to</u> travel between the Butt of Lewis and Barra Head, between
            Cape Wrath and the Mull of Kintyre, and he should not forget that the Society’s work is
            related to the Crofters’ Commission in Inverness, to the Education Department in
            Edinburgh, and to the House of Commons in London.</tr>
          <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann—tioram, le ceileir eòin, is beagan dealt air
            an fheur. Bha a[m] muir ’s na tighean ag éirigh á inntinn an latha. Cha robh e fhéin a’
            faireachdainn uabhasach math, oir, air a’ bhàta, bha triùir dhaoine le botul
            uisge-bheatha agus cha robh càil air a shon ach gu <m>feumadh e òl ’nan cuideachd</m>. </gd>
          <tr>It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of birds, and a little dew
            on the grass. The sea and the houses were rising from the mind of the day [?]. He was
            not feeling terribly good/well, because, on the boat, there were three men with a bottle
            of whisky and there was nothing for it but that he would have to drink in their
            company.</tr>
          <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
  </module>
  <module id="feumail">
    <h>feumail</h>
    <p>Examples from modern usage – <xl id="other">
        <li>
          <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. [...] Bha
            seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus triùir nighean, agus bha a h-uile fear
            is tè anns a’ mhalairt ach Rob. B’ e Rob a b’ òige agus lean e an sgoil. Nuair a ràinig
            e an t-oilthigh bha càch airson gun ionnsaicheadh e cunntasachd, a bhiodh <m>feumail
              anns a’ mhalairt</m>, ach ’s ann a bha ùidh-san ann an ealain. Dh’fhàg e an t-oilthigh
            agus chaidh e do sgoil ealain. [...]</gd>
          <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. [...] He
            had a family of seven, four sons and three daughters, and every man and woman was in the
            business except Rob. Rob was the youngest and he stayed on at school. When he reached
            the university the others wanted him to learn accountancy, which would be useful in the
            business, but his interest was in art. He left the university and went to an art school.
            [...]</tr>
          <ref text="2">td. 5</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </module>

  <module status="bronze" id="feum">
    <h>bi feum aig ...</h>
    <p>cf. <a href="?gd=aig"><g>aig</g></a>
      <en>at</en>.</p>
    <p><ul>
        <li>examples from Gairm – <xl id="feum-gairm">
            <li>
              <gd>Bha beagan airgid aige ’s mar sin chaith e a bheatha a’ sgrìobhadh, gun
                  <m>feum</m> aige air obair eile a dhèanamh.</gd>
              <tr>He had a little money and therefore he devoted his life to writing, without the
                need to do other work.</tr>
              <ref text="400-41">td. 103</ref>
            </li>
          </xl>
        </li>
      </ul></p>
  </module>

</module>
