<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">fhathast</h>
    <h lang="gd">fhathast</h>
    <p lang="en">Corpus examples – <xl id="gairm">
        <li>
            <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os
                cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag
                ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’ Mhòd mus beir e
                air linn an telebhisean, no eadhon air linn an réidio: [...] A thaobh
                    propaganda, <m>tha obair a’ Chomuinn gun tòiseachadh fhathast</m>; am faca tusa
                riamh postair Gàidhlig air balla, no an cuala tu guth a’ Chomuinn ann an
                sanas-reic air STV?</gd>
            <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee
                the Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the
                Society. There is much to do at the Mod before it catches up with <ed>??</ed>
                the era of television, or even with the era of radio: [...] On the subject of
                    propaganda, the Society’s work is yet to start; have you ever seen a
                Gaelic poster on a wall, or have you heard the voice of the Society in an advert
                on STV?</tr>
            <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
        </li>
        <li>
            <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan fhalbh aon
                choigreach le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa, tha sin cinnteach. Tha. Tha.
                Na bi smaoineachadh gun teid, a leanaibh. Chan eil fhios agad mu ’n deidhinn,
                mar a th’ agamsa.” “Carson nach do bhàsaich thu o chionn leth-cheud
                bliadhna,” dh’ éigh Màiri. <m>Bha i smaoineachadh air na gnothaichean ud
                fhathast!</m> “Greas ort leis an tea,” ars a màthair. [...]</gd>
            <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one stranger will leave
                [go out?] with my child. She will not go to a single dance, that is certain. It
                is. It is. Do not be thinking that you will, child. You don’t know about them,
                as I do.” “Why did you not die fifty years ago,” shouted Mary. She was still
                thinking about those matters! “Hurry up with the tea,” said her mother.
                [...]</tr>
            <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
    </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
</module>

