<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>fios</h>
    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>subject</h>
            <module status="bronze" id="uses-sbj-bi">
                <h>bi fios aig ...</h>
                <p>cf. <a href="?gd=aig"><g>aig</g></a> <en>at</en>.</p>
                <p>Some examples – <ul>
                    <li>pedagogical examples – <xl id="uses-sbj-bi-pedag">
                        <li>
                            <gd>Tha <m>f(h)ios</m> aig Iain. Tha <m>f(h)ios</m> agam. | A bheil cù agus cat
                                aca, a bheil <m>fios</m> agad? | A bheil <m>fios</m> agaibh càite a bheil am
                                banca agus oifis a’ phuist? | Chan eil <m>fios</m> agam cò a chuir an litir. A
                                bheil <m>fios</m> agaibh cuin a thàinig an trèan? A bheil <m>fios</m> agad
                                càit a bheil an stèisean? Chan eil <m>fios</m> aig Anna dè a thachair. | Chan
                                eil <m>f(h)ios</m> aig duine. | Chan eil <m>f(h)ios</m> agam an tàinig Seumas.
                                | Dh’fhosglainn an doras dhut nam biodh fios <m>agam</m> gun robh thu
                                ann.</gd>
                            <tr>John knows. I know. | Do they have a dog and a cat, do you know? | Do you
                                know where the bank and the post office are? | I don’t know who sent the
                                letter. Do you know when the train came? Do you know where the station is? Ann
                                doesn’t know what happened. | Nobody knows. | I don’t know whether James has
                                come. | I would open the door for you if I knew you were there.</tr>
                            <ref text="609">td. 3 | 7 | 35 | 78 | 115 | 139 | 198</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Chan eil <m>sìon a dh’fhios</m> agamsa.</gd>
                            <tr>I’ve no idea.</tr>
                            <ref text="609">td. 116</ref>
                        </li>
                    </xl></li>
                    <li>Examples from Gairm – <xl id="gairm">
                        <li>
                            <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan fhalbh aon
                                choigreach le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa, tha sin cinnteach. Tha. Tha.
                                Na bi smaoineachadh gun teid, a leanaibh. Chan eil fhios agad mu ’n deidhinn,
                                mar a th’ agamsa.” “Carson nach do bhàsaich thu o chionn leth-cheud bliadhna,”
                                dh’ éigh Màiri. Bha i smaoineachadh air na gnothaichean ud fhathast! “Greas ort
                                leis an tea,” ars a màthair. Agus, mu dheireadh. “A’ chlann òga an diugh,
                                <m>chan eil fhios dé na smaointean th[a] ruith orra</m>. Tha iad air bhoil, air
                                bhoil.”</gd>
                            <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one stranger will leave
                                [go out?] with my child. She will not go to a single dance, that is certain. It
                                is. It is. Do not be thinking that you will, child. You don’t know about them,
                                as I do.” “Why did you not die fifty years ago,” shouted Mary. She was still
                                thinking about those matters! “Hurry up with the tea,” said her mother. And,
                                eventually. “The young children today, it is not known what thoughts are running
                                on them. They are in a rage, in a rage.”</tr>
                            <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                            <note>No explicit experiencer.</note>
                        </li>
                    </xl>
                    </li>
                </ul></p>
            </module>
        </section>
    </section>
    
    
    
</module>


