<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>fuirich</h>
    <p><g>fuirich</g>
        <en>wait, stay, live</en> is a <a href="?xx=verbs/simple_verbs">simple verb</a>.</p>

    <section>
        <h>dependents</h>
        <section>
            <h>subject</h>
            <p>Older pedagogical examples – <xl id="sbj-older-pedag">
                    <li>
                        <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh.
                            Thubhairt mo mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan litrichean leis an
                            litir seo, Iain?” “Théid,” ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”.
                                “<m>Fuirich</m> gus an dùin mi i is gus an cuir mi seòladh oirre.
                            Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.” [...]</gd>
                        <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother said,
                            “Will you go to the postbox with this letter, John?” “Yes, I will,” said
                            John, “I will leave now.” “Wait until I seal it and put an address on
                            it. Buy a stamp and put it on it.”[...]</tr>
                        <ref text="621">td. 5</ref>
                        <note>imperative</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
        </section>

        <section>
            <h>complements</h>
            <module>
                <h>fuirich gus an</h>
                <p>cf. <a href="?gd=gus"><g>gus</g></a> <en>until</en>.</p>
                <p>Older pedagogical examples – <xl id="gus_an-older-pedag">
                        <li>
                            <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh.
                                Thubhairt mo mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan litrichean leis an
                                litir seo, Iain?” “Théid,” ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”.
                                    “<m>Fuirich gus an dùin mi i is gus an cuir mi seòladh
                                oirre.</m> Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.” [...]</gd>
                            <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother
                                said, “Will you go to the postbox with this letter, John?” “Yes, I
                                will,” said John, “I will leave now.” “Wait until I seal it and put
                                an address on it. Buy a stamp and put it on it.”[...]</tr>
                            <ref text="621">td. 5</ref>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
            </module>
        </section>

    </section>



    <section>
        <h>uses</h>
        <module>
            <h>fuireachd</h>
            <module>
                <h>a’ fuireachd</h>
                <p>Examples from Gairm – <xl id="prog-gairm">
                        <li>
                            <gd>Bha i ceud bliadhna a dh’ aois is esan dhà air fhichead. Cha robh e
                                ach mìos no dhà a-mach ás an oilthigh. <m>Bha a nighean a’ fuireachd
                                    còmhla rithe.</m> Bha ise ceithir fichead. Shaoil e gu robh a’
                                chailleach ann an dòigh na bu shunndaiche na a nighean. [...]</gd>
                            <tr>She was a hundred years old and him twenty two. He was just a month
                                or two out of the university. Her daughter was living with her. She
                                was eighty. He thought that the old woman was in a way livelier than
                                her daughter. [...]</tr>
                            <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
            </module>
        </module>
    </section>
</module>
