<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module>
    <h lang="en">fàg</h>
    <h lang="gd">fàg</h>
    <p lang="en"><b>fàg</b>
        <en>leave, quit, abandon</en> is a transitive (non-durative) <a href="?q=verbal_aspect"
            >telic</a> verb, with verbal noun <b>fàgail</b>
        <i>fem.</i></p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="gairm">
            <li>
                <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios gun dig
                    iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. <m>Dh’ fhàg Eóghan Mac-a-
                        phì a sheula fhéin air an roinn sin, agus air a’ Bh.B.C. an Albainn gu
                        h-iomlan</m>, agus air dha a nis a dhreuchd a leigeil dheth, dh’ iarramaid
                    taing a thoirt dha airson gach seirbhis a thug e do ar cànain, is ghuidheamaid
                    dhà saorsainn is toileachas ’na shaorsa, agus obair ás ùr anns na raointean a
                    thaghas e.</gd>
                <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that many
                    changes will come to the Gaelic Department of the BBC. Ewan MacPhee has left his
                    own seal on that Department, and on the BBC in Scotland as a whole, and after
                    him now giving up his job, we would ask for thanks to be given him for all the
                    service he has given to our language, and wish him liberty and pleasure in his
                    freedom, and new work in the areas that he will choose.</tr>
                <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p>Other examples from modern usage – <xl id="other">
            <li>
                <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. [...]
                    Bha seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus triùir nighean, agus bha a
                    h-uile fear is tè anns a’ mhalairt ach Rob. B’ e Rob a b’ òige agus lean e an
                    sgoil. Nuair a ràinig e an t-oilthigh bha càch airson gun ionnsaicheadh e
                    cunntasachd, a bhiodh feumail anns a’ mhalairt, ach ’s ann a bha ùidh-san ann an
                    ealain. <m>Dh’fhàg e an t-oilthigh</m> agus chaidh e do sgoil ealain. [...]</gd>
                <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. [...]
                    He had a family of seven, four sons and three daughters, and every man and woman
                    was in the business except Rob. Rob was the youngest and he stayed on at school.
                    When he reached the university the others wanted him to learn accountancy, which
                    would be useful in the business, but his interest was in art. He left the
                    university and went to an art school. [...]</tr>
                <ref text="2">td. 5</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>


    <p lang="gd">...</p>
</module>
