<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>dachaigh</h>
    <p><g>dachaigh</g>
        <en>home</en> is a common noun.</p>

    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>derivatives</h>
            <module status="bronze" id="dhachaigh">
                <h>dhachaigh</h>
                <p><g>dhachaigh</g>
                    <en>(to) home, homewards</en> is an adverb.</p>
                <section>
                    <h>uses</h>
                    <section>
                        <h>complement</h>
                        <module status="bronze" id="rach_dhachaigh">
                            <h>rach dhachaigh</h>
                            <p><g><a href="?gd=rach">rach</a> dhachaigh</g>
                                <en>go home(wards)</en> – <ul>
                                    <li>pedagogical examples – <xl id="comps-dhachaigh-pedag">
                                            <li>
                                                <gd>nuair as ann a’ dol <m>dhachaigh</m> a bhios
                                                  tu</gd>
                                                <tr>when it’s going home that you will be</tr>
                                                <ref text="609">td. 126</ref>
                                            </li>
                                            <li>
                                                <gd>Tha mi a’ dol <m>dhachaigh</m>. | Nach
                                                  deach(aidh) iad <m>dhachaigh</m>?</gd>
                                                <tr>I’m going home. | Did they not go home?</tr>
                                                <ref text="601">td. 476, 477</ref>
                                            </li>
                                        </xl></li>
                                    <li>older pedagogical examples – <xl
                                            id="comps-dhachaigh-older-pedag">
                                            <li>
                                                <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair
                                                  leis Iain agus Anna anns a’ chàr. Chaidh iad sìos
                                                  taobh an locha is stad iad aig àite bòidheach
                                                  gorm. Chuir iad an càr a stigh gu taobh an rathaid
                                                  is thug iad brat a mach as a’ chàr air son suidhe
                                                  air. Tha bascaid làn de bhiadh aca is tha iad a’
                                                  dol a ghabhail an tea air a’ chnocan ghorm. Is
                                                  toigh leis a’ chloinn biadh a ghabhail a muigh ri
                                                  latha brèagha. Thèid iad <m>dhachaidh</m> feasgar
                                                  an uair a tha a’ ghrian a’ dol fodha.</gd>
                                                <tr>The day was lovely and warm and their father
                                                  took John and Ann in the car. They went down the
                                                  side of the lake and they stopped at a beautiful
                                                  green place. They put the car into the side of the
                                                  road and they took a blanket out of the car for
                                                  sitting on. They have a basket full of food and
                                                  they are going to have their tea on the little
                                                  green hill. The children like eating al fresco on
                                                  a nice day. They will go home in the evening when
                                                  the sun is going down.</tr>
                                                <ref text="621">td. 6–7</ref>
                                            </li>
                                        </xl></li>
                                </ul>
                            </p>
                        </module>
                        <module status="bronze" id="thig_dhachaigh">
                            <h>thig dhachaigh</h>
                            <p><g><a href="?gd=thig">thig</a> dhachaigh</g>
                                <en>come home(wards)</en> – <ul>
                                    <li>pedagogical examples – <xl id="comps-thig-pedag">
                                            <li>
                                                <gd>Thàinig iad dhachaigh. | Cha tig iad dhachaigh
                                                  dìreach an dèidh na sgoile.</gd>
                                                <tr>They came home. | They will not come home
                                                  directly after school.</tr>
                                                <ref text="609">td. 38, 198</ref>
                                            </li>
                                        </xl>
                                    </li>
                                </ul>
                            </p>
                        </module>
                        <module status="bronze" id="thoir_dhachaigh">
                            <h>thoir dhachaigh</h>
                            <p>Corpus examples – <xl id="exs">
                                    <li>
                                        <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr
                                            a thaghadh a bhios os cionn obair a’ Chomuinn. [...]
                                            Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag
                                            ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’
                                            fheumadh am Fear-stiùiridh ùr barrachd air a sin a
                                            dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha
                                            Robhanais agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol
                                            Chinn-tìre, agus cha deanadh math dha dìochuimhneachadh
                                            gu robh obair a’ Chomuinn a’ buntainn ri Coimisean nan
                                            Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an
                                            Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn. An
                                            duine a theid do gach àite dhiubh sin, agus a bheir
                                            barrachd air còmhradh leis <m>dhachaidh</m>, nì e feum
                                            do ’n Chomunn is do ’n Ghàidhlig.</gd>
                                        <tr>The Highland Society is talking about choosing a new
                                            General who will oversee the Society’s work. [...] He
                                            would have enough to do initially reforming the Society.
                                            [...] But the new leader would have to do more than
                                            (just) that. He would have to travel between the Butt of
                                            Lewis and Barra Head, between Cape Wrath and the Mull of
                                            Kintyre, and he should not forget that the Society’s
                                            work is related to the Crofters’ Commission in
                                            Inverness, to the Education Department in Edinburgh, and
                                            to the House of Commons in London. The person who goes
                                            to each of those places, and who brings home more than
                                            (just) conversation, will benefit the Society and the
                                            Gaelic language.</tr>
                                        <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                                    </li>
                                </xl>
                            </p>
                        </module>
                    </section>
                </section>
            </module>
        </section>
    </section>
</module>
