<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>dè</h>
    <p>Examples from Gairm – <xl id="gairm">
            <li>
                <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig no
                    do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. [...] <m>Dé na rudan a dh’ fhaodadh
                        sinn iarraidh?</m> Tuilleadh de luchd-teagaisg ’s de luchd-ceasnachaidh
                    Gàidhlig. Airgead gu leabhraichean uallachadh is a chlo-bhualadh. Barrachd tìde
                    air an réidio agus air telebhisean. [...]</gd>
                <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic
                    language or to Gaelic education and literature. [...] What are the things that
                    we could demand? More Gaelic teachers and inspectors. Money to prepare and print
                    books. More time on the radio and on television. [...]</tr>
                <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>[...] ’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann—tioram, le ceileir eòin, is
                    beagan dealt air an fheur. Bha a[m] muir ’s na tighean ag éirigh á inntinn an
                    latha. Cha robh e fhéin a’ faireachdainn uabhasach math, oir, air a’ bhàta, bha
                    triùir dhaoine le botul uisge-bheatha agus cha robh càil air a shon ach gu
                    feumadh e òl ’nan cuideachd. “<m>Dé ’n innleachd a th’ agad an sin?</m>” arsa
                    fear aca ris. “Clàr airson guthan,” fhreagair e, “tape-recorder.” [...]</gd>
                <tr>[...] It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of birds, and a
                    little dew on the grass. The sea and the houses were rising from the mind of the
                    day [??]. He was not feeling terribly good, because, on the boat, there were
                    three men with a bottle of whisky and there was nothing for it but that he would
                    have to drink in their company. “What is the machine that you have there?” said
                    one of them to him. “A recorder for voices.” he replied, “a tape
                    recorder.”[...]</tr>
                <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan fhalbh aon
                    choigreach le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa, tha sin cinnteach. Tha. Tha.
                    Na bi smaoineachadh gun teid, a leanaibh. Chan eil fhios agad mu ’n deidhinn,
                    mar a th’ agamsa.” “Carson nach do bhàsaich thu o chionn leth-cheud bliadhna,”
                    dh’ éigh Màiri. Bha i smaoineachadh air na gnothaichean ud fhathast! “Greas ort
                    leis an tea,” ars a màthair. Agus, mu dheireadh. “A’ chlann òga an diugh,
                        chan eil fhios <m>dé na smaointean th[a] ruith orra</m>. Tha iad air bhoil,
                    air bhoil.”</gd>
                <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one stranger will leave
                    [go out?] with my child. She will not go to a single dance, that is certain. It
                    is. It is. Do not be thinking that you will, child. You don’t know about them,
                    as I do.” “Why did you not die fifty years ago,” shouted Mary. She was still
                    thinking about those matters! “Hurry up with the tea,” said her mother. And,
                    eventually. “The young children today, it is not known what thoughts are running
                    on them. They are in a rage, in a rage.”</tr>
                <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">cf. relative particle <a href="?gd=a^relative">a</a>.</p>
    <p lang="gd">...</p>
</module>
