<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze" id="top">
  <h lang="en">dìth</h>
  <h lang="gd">dìth</h>
  <p lang="en"><b>dìth</b>
    <en>need, lack, want, deficiency, deficit, shortage, ruin</en> is a (usually) masculine <a
      href="?xx=nouns/common_nouns">common noun</a>, with genitive form <b>dìthe</b>. [This noun was
    neuter in <ax href="https://dil.ie/16842">Old Gaelic</ax> and hence is feminine in some modern
    dialects.]</p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">Examples with a genitive modifier – <ul>
      <li><m>dìth cleachdaidh</m>
        <en>lack of practice</en> [Watson 2001: 150]</li>
      <li><m>dìth cèille</m>
        <en>a lack of common sense</en> [Watson 2001: 150] cf. <m>dìth-chèile</m>
        <en>insanity</en> [Mark 2004: 232]</li>
      <li><m>dìth smachd</m>
        <en>indiscipline</en> [Mark 2004: 232]</li>
    </ul>
    <xl id="dith_gen">
      <li>
        <gd>Cha mhòr nach do chuir e bàs mi le dìth bithidh, agus sgiùrs e mi gach làtha le crios
          leathraich.</gd>
        <tr>He nearly killed me with lack of food, and he lashed me every day with a leather
          belt.</tr>
        <ref text="81-11-9">td. 5</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Dé bha seo ach am Bàs – dìth cànain, balbhachd.</gd>
        <tr>What was this if not Death – loss of language, muteness</tr>
        <ref text="198">td. 54–5</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Ann an sùil na h-inntinne chunnaic e a h-aghaidh bhòidheach mus do mharbh hearoan i.
          Dh’fhairich e fearg a bha dlùthadh ri dìth-cèille. Seo na daoine a mhurt Peigi. </gd>
        <tr>In his mind’s eye he saw her beautiful face before heroin killed her. He fekt an anger
          which was close to insanity. These were the men who had murdered Peggy.</tr>
        <ref text="2">td. 118</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Ann an Dùn Èideann anns na naochadan bha barrachd agus barrachd inbhich airson Gàidhlig
          ionnsachadh agus ged a nochd mòran chlasaichean agus cùrsaichean Gàidhlig airson iarrtasan
          nan daoine sin a fhreagradh, bha ionnsachadh na Gàidhlig ga bhacadh gu mòr air sgàth
            <m>dìth shuidheachaidhean</m> far an cluinnear an cànan ga bruidhinn gu nàdarra.</gd>
        <tr>In Edinburgh in the 90s there were more and more people wanting to learn Gaelic and
          although a lot of Gaelic classes and courses sprang up to respond to the demands of those
          people, Gaelic learning was largely inhibited because of <u>lack of situations</u> where
          one could hear the language spoken naturally.</tr>
        <ref text="610">td. 85</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">Or perhaps a specifier – <ul>
      <li><m>tha <u>dìth a’ chadail</u> orm</m>
        <en>I need / lack sleep</en> [Mark 2004: 232]</li>
    </ul>
    <xl id="dith_spec">
      <li>
        <gd>Bha mo cheann goirt le dìth a’ chadail a dh’aindeoin nan Codeins.</gd>
        <tr>My head hurt with lack of sleep in spite of the Codeines.</tr>
        <ref text="205">td. 103</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Nach bochd cho beag agus a tha sinn a’ faicinn de leabhraichean ùra Gàidhlig. Tha mi
          cinnteach gu bheil coire mhór aig dìth an airgid ris an so.</gd>
        <tr>It is a shame how few new Gaelic books we see. I am sure that lack of money is largely
          to blame for this.</tr>
        <ref text="400-59">td. 280</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Chunnaic sinn cuid de na Cuimrich ag éiridh an aghaidh nan Sassunach a chuir glinn aca
          fo uisge airson tart nan bailtean mora, agus gu dearbh tha a’ cheist so fada nas
          cudthromaiche ann an Sassuinn do bhrìgh aireamh an t-sluaigh anns na bailtean mora aca,
          agus dìth nam beanntan àrda a tha againne ann an Alba.</gd>
        <tr>We saw some of the Welsh rising up against the English who flooded their valleys for the
          thirst of the cities, and certainly this question is far more important in England because
          of the number of people in their cities, and the lack of the high mountains we have in
          Scotland.</tr>
        <ref text="38">td. 39</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Bha a’ chlann dìreach mar dhoilichean, an gnùisean a’ fàs leth-bhàn le dìth na
          fala.</gd>
        <tr>The children were just like dolls, their faces growing pale with lack of blood.</tr>
        <ref text="501">td. 29</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">cf. <b>bi dìth ... air</b>
    <en>have need of</en> – <ul>
      <li><m>dè tha dìth ort?</m>
        <en>what do you want?</en> [Robertson &amp; MacDonald 2004: 47]</li>
      <li><m>nuair nach robh dìth airgid orra</m>
        <en>when they weren’t short of money</en> [Mark 2004: 232]</li>
    </ul>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">Negative examples – <xl id="bi_dith_air">
      <li>
        <gd>Cha robh dìth shearmoinean dùrachdach agus drùiteach oirnn.</gd>
        <tr>We had no shortage of fervent, moving sermons.</tr>
        <ref text="81-10-3">td. 4</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Bha a’ choille pailt, agus cha bhiodh dìth connaidh orra.</gd>
        <tr>The forest was abundant, and they did not lack for fuel.</tr>
        <ref text="81-11-7">td. 5</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Cha robh dìth éisg air duine beag no mór fhads a thigeadh iasg air dubhan.</gd>
        <tr>No one, large or small, was short of fish as long as fish would come on a hook.</tr>
        <ref text="400-2">td. 25</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
  <module id="bi_a_dhith">
    <h lang="en">bi a dhìth</h>
    <h lang="gd">bi a dhìth</h>
    <p lang="en"><b>bi a/de dhìth</b>
      <en>be lacking/missing/wanting/needed</en> – <ul>
        <li><m>tha biadh a dhìth</m>
          <en>food is lacking/in short supply</en> [Watson 2001: 150]</li>
        <li><m>bha feadhainn a dhìth</m>
          <en>there were some missing</en> [Robertson &amp; MacDonald 2004: 47]</li>
        <li><m>tha luchd-teagaisg a dhìth</m>
          <en>teachers are needed</en> [Mark 2004: 232]</li>
      </ul>
      <xl id="bi_a_dhith-xs">
        <li>
          <gd>Chaidh trì uairean a thìde seachad mus do mhothaich duine gu robh Harry Heyford a
            dhìth.</gd>
          <tr>Three hours had passed before anyone noticed that Harry Heyford was missing.</tr>
          <ref text="2">td. 62</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en"><b>bi a/de dhìth air</b> – <ul>
        <li><m>dè tha a dhìth oirbh?</m>
          <en>what do you want/need? what would you like? what are you wanting?</en> [Watson 2001:
          150]</li>
        <li><m>tha còta a dhìth orm</m>
          <en>I need/want a coat</en> [Watson 2001: 150]</li>
        <li><m>tha rudeigin a dhìth orm</m>
          <en>I want something</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>tha rudeigin a dhìth air</m>
          <en>it lacks something</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>tha rud eile a dhìth air an aithisg seo</m>
          <en>this report lacks something else / there is something else lacking in this report</en>
          [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>mas e sin a bha a dhìth orra</m>
          <en>if that’s what they wanted</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>dè that a dhìth air?</m>
          <en>what does he want/lack?</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>feumaidh sinn leabhraichean a chur do na sgoiltean a tha iad a dhìth orra</m>
          <en>we must send books to the schools that lack them</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>cha robh a dhìth oirnn ach gum faigheamaid cothrom a bhith a’ leughadh</m>
          <en>we wanted nothing but to get the chance to be reading</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>tha 50sg a dhìth orm</m> [Cox 2017: 320]</li>
        <li><m>chan eil ach £500 a dhìth orm mus fhaigh mi an càr</m> [Cox 2017: 338]</li>
      </ul>
      <xl id="bi_a_dhith_air">
        <li>
          <gd>’S e a’ chiad rud a nì sinn càr a cheannach ’s a h-uile càil a tha dhìth òirnn.</gd>
          <tr>The first thing we will do is buy a car and everything we have need of.</tr>
          <ref text="2">td. 28–9</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
            obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh
            dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’ Mhòd mus beir e air linn an
            telebhisean, no eadhon air linn an réidio: [...] tha co-fharpaisean ùra ann an
            litreachas, ann an ceòl, ann an dràma is ann an ealain <m>a dhìth air</m> a’ Mhòd. Tha
            cumadh ùr <m>a dhìth air</m> na co-fharpaisean is air na cuirmean-ciùil. [...] Tha
            cumadh, is dreach, is brìgh ùr <m>a dhìth air</m> leabhraichean, ’s air mìosachan a’
            Chomuinn.</gd>
          <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
            Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the Society. There
            is much to do at the Mod before it catches up with <ed>??</ed> the era of television, or
            even with the era of radio: [...] new competitions in literature, in music, in drama and
            in art <u>are needed</u> at the Mod. The competitions and the concerts <u>need</u> a new
            format. [...] The Society’s books and monthly magazines <u>need</u> a new format, design
            and substance.</tr>
          <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en"><b>bi a/de dhìth + GEN</b> with subject as the person – <ul>
        <li><m>is fheàrr a bhith a dhìth a’ chinn na a bhith a dhìth an fhasain</m>
          <en>it’s better to be lacking a head than to be lacking fashion</en> [Mark 2004: 232]</li>
        <li><m>thèid mi an urras nach bi thu a dhìth cobhair</m>
          <en>I’ll warrant you’ll not lack assistance</en> [Mark 2004: 232]</li>
      </ul>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Also: with subject as the thing – <ul>
        <li><m>dè tha dhad dhìth?</m> [Cox 2017: 337, perhaps for <en>What do you
          want/need?</en>]</li>
      </ul>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
  </module>




  <module id="rach_a_dhith">
    <h lang="en">rach a dhìth</h>
    <p lang="en"><strong>rach a (do?) dhìth</strong>
      <en>perish, die off/out, go short, miscarry, go to (rack and) ruin, spoil</en> –</p>
    <ul lang="en">
      <li><m>cha tèid sinn a dhìth</m>
        <en>we won’t go short</en> [Watson 2001: 150]</li>
      <li><m>a’ dol a dhìth</m>
        <en>perishing, dying</en> [Robertson &amp; MacDonald 2004: 47]</li>
      <li><m>chaidh iad uile a dhìth feadh na h-oidhche</m>
        <en>they all perished during the night</en> [Mark 2004: 232]</li>
      <li><m>tha mòran de na sgeulachdan sin a’ dol a dhìth</m>
        <en>many of those stories are dying out</en> [Mark 2004: 232]</li>
      <li><m>tha iad a’ leigeil leis na h-àitean aca a dhol a dhìth</m>
        <en>they are letting their places go to rack and ruin</en> [Mark 2004: 232]</li>
      <li><m>dè that a dhìth air?</m>
        <en>what does he want/lack?</en> [Mark 2004: 232]</li>
    </ul>
  </module>


  <p lang="en"><strong>cuir a (do?) dhìth</strong>
    <en>ruin, destroy</en> –</p>
  <ul lang="en">
    <li><m>chuireadh sin an cosnadh aca a dhìth ceart gu leòr</m>
      <en>that would destroy their employment right enough</en> [Mark 2004: 232]</li>
  </ul>
  <hr/>
  <p lang="en">Note that <strong>dìth</strong> is not a <a href="?xx=nouns/generic_quantity_nouns"
      >generic quantity noun</a> (or in fact any kind of <a href="?xx=nouns/quantity_expressions"
      >quantity expression</a>), since the following kinds of usage are all unacceptable –</p>
  <ul lang="en">
    <li><bad>Cò mheud uisge a tha agad? – Tha dìth (uisge) agam.</bad> for <en>How much water do you
        have? – I have too little.</en></li>
    <li><bad>Dh’òl Raonaid dìth (fìona)</bad> for <en>Rachel drank too little (wine)</en></li>
    <li><bad>Cheannaich Seumas dìth de na coin</bad> for <en>James bought too few of the
      dogs</en></li>
  </ul>
  <p lang="en">It seems that the meaning of <strong>dìth</strong> is not <en>an insufficient
      quantity of something</en> but rather <en>the state of having an insufficient quantity of
      something</en>.</p>
  <hr/>
  <p lang="en">cf. <a href="?gd=cion">cion</a>
    <en>lack, want, shortage</en>, easbhaidh</p>
</module>
