<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>rathad</h>
    <p><g>rathad</g>
        <en>road</en> is a masculine <a href="?xx=nouns/simple_common_nouns">simple common
        noun</a>.</p>

    <section>
        <h>dependents</h>
        <section>
            <h>specifier</h>
            <p>Some examples – <ul>
                    <li>older pedagogical examples – <xl id="rathad-older-pedag">
                            <li>
                                <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air
                                    falbh. Thubhairt mo mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan
                                    litrichean leis an litir seo, Iain?” “Théid,” ars Iain,
                                    “falbhaidh mi an dràsda”. “Fuirich gus an dùin mi i is gus an
                                    cuir mi seòladh oirre. Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.”
                                    Tha Iain a’ ruith sìos <m>an rathad</m> leis an litir ’na làimh. </gd>
                                <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My
                                    mother said, “Will you go to the postbox with this letter,
                                    John?” “Yes, I will,” said John, “I will leave now.” “Wait until
                                    I seal it and put an address on it. Buy a stamp and put it on
                                    it.” John is running down the road with the letter in his
                                    hand.</tr>
                                <ref text="621">td. 5</ref>
                            </li>
                            <li>
                                <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis Iain agus Anna
                                    anns a’ chàr. Chaidh iad sìos taobh an locha is stad iad aig
                                    àite bòidheach gorm. Chuir iad an càr a stigh gu taobh <m>an
                                        rathaid</m> is thug iad brat a mach as a’ chàr air son
                                    suidhe air. [...]</gd>
                                <tr>The day was lovely and warm and their father took John and Ann
                                    in the car. They went down the side of the lake and they stopped
                                    at a beautiful green place. They put the car into the side of
                                    the road and they took a blanket out of the car for sitting on.
                                    [...]</tr>
                                <ref text="621">td. 6</ref>
                            </li>
                        </xl></li>
                </ul></p>
        </section>
    </section>


    <section>
        <h>uses</h>
        <section id="comp">
            <h>complement</h>
            <p><g>rathad</g> can be used as the complement of certain pseudo-prepositions – <ul>
                    <li><g><a href="?gd=sìos">sìos</a> an rathad</g>
                        <en>down the road</en></li>
                </ul>
            </p>
        </section>
        <section id="spec">
            <h>specifier</h>
            <p><g><a href="?gd=taobh">taobh</a> an rathaid</g> <en>the side of the road</en>. </p>
        </section>
    </section>

</module>
