<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>a – possessive determiner</h>
    <p lang="en"><b>a</b>
        <en>his, her, its</en> is the third person singular <a
            href="?xx=nouns/possessive_determiners">possessive determiner</a>, related to the
        personal pronouns <a href="?gd=i">i</a>
        <en>she, her, it</en> and <a href="?gd=e">e</a>
        <en>he, him, it</en>.</p>
    <p>cf. other uses of the particle <a href="?gd=a">a</a>.</p>
    <module id="noun">
        <h lang="en">noun specifier</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <module id="family">
            <h lang="en">family members</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-family-gairm-xs">
                    <li>
                        <gd>Bha i ceud bliadhna a dh’ aois is esan dhà air fhichead. Cha robh e ach
                            mìos no dhà a-mach ás an oilthigh. Bha <m>a nighean</m> a’ fuireachd
                            còmhla rithe. Bha ise ceithir fichead. Shaoil e gu robh a’ chailleach
                            ann an dòigh na bu shunndaiche na <m>a nighean</m>. [......] “Carson
                            nach do bhàsaich thu o chionn leth-cheud bliadhna,” dh’ éigh Màiri. Bha
                            i smaoineachadh air na gnothaichean ud fhathast! “Greas ort leis an
                            tea,” ars <m>a màthair</m>. [...]</gd>
                        <tr>She was a hundred years old and him twenty two. He was just a month or
                            two out of the university. Her daughter was living with her. She was
                            eighty. He thought that the old woman was in a way livelier than her
                            daughter. [......] “Why did you not die fifty years ago,” shouted Mary.
                            She was still thinking about those matters! “Hurry up with the tea,”
                            said her mother. [...]</tr>
                        <ref text="400-46">td. 169–71, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        <note>feminine</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
            <p lang="en">Biblical examples – <xl id="noun-family-bible-xs">
                    <li>
                        <gd>A Nis is iad so ainmeanna chloinn Israeil, a thàinig do’n Eiphit;
                            thàinig gach duine agus <m>a theaghlach</m> maille re Iacob: Reuben,
                            Simeon, Lebhi, agus Iudah, Isachar, Sebulun, agus Beniamin, Dan, agus
                            Naphtali, Gad, agus Aser. Agus na h-anman uile a thàinig a mach a
                            leasraidh Iacoib, bu deich agus tri fichead anam iad; oir bha Ioseph
                            ’san Eiphit a cheana. Agus fhuair Ioseph bàs, agus <m>a bhràithrean
                                uile</m>, agus an ginealach sin uile. [...]</gd>
                        <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into
                            Egypt; every man and his household came with Jacob. Reuben, Simeon,
                            Levi, and Judah, Issachar, Zebulun, and Benjamin, Dan, and Naphtali,
                            Gad, and Asher. And all the souls that came out of the loins of Jacob
                            were seventy souls: for Joseph was in Egypt already. And Joseph died,
                            and all his brethren, and all that generation. [...] [KJV]</tr>
                        <ref text="160">Ecsodus I.1–6</ref>
                        <note>bound variable, masculine; uile as modifier</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
            <module id="generalised-family">
                <h lang="en">also</h>
                <h lang="gd">...</h>
                <p lang="en">Biblical examples – <xl id="noun-generalised-family-bible-xs">
                        <li>
                            <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne
                                Ioseph. Agus thubhairt e <m>r’a shluagh</m>, Feuch, tha sluagh
                                chloinn Israeil ni’s lìonmhoire agus ni’s cumhachdaiche na sinne.
                                [......] Agus thug Pharaoh àithne <m>d’a shluagh uile</m>, ag ràdh,
                                Gach mac a bheirear tilgidh sibh ’san abhainn, agus gach nighean
                                gleidhidh sibh beo.</gd>
                            <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not
                                Joseph. And he said unto his people, Behold, the people of the
                                children of Israel are more and mightier than we: [......] And
                                Pharaoh charged all his people, saying, Every son that is born ye
                                shall cast into the river, and every daughter ye shall save alive.
                                [KJV]</tr>
                            <ref text="160">Ecsodus I.8–22</ref>
                            <note>fused</note>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
                <p lang="gd">...</p>
            </module>
        </module>
        <module id="body">
            <h>body parts</h>
            <p>Some examples – <ul>
                    <li>older pedagogical examples – <xl id="body-older-pedag">
                            <li>
                                <gd>Tha Iain a’ ruith sìos an rathad leis an litir <m>’na làimh</m>. </gd>
                                <tr>John is running down the road with the letter in his hand. </tr>
                                <ref text="621">td. 5</ref>
                            </li>
                        </xl>
                    </li>
                    <li>examples from Gairm – <xl id="noun-body-gairm-xs">
                            <li>
                                <gd>[...] Chaidil e airson greiseag ’s nuair a dhùisg e anns a’
                                    mhadainn bha <m>a bheul</m> salach le blas an uisge-bheatha.
                                    Choisich e mach ás a’ bhàta a-measg nam faoileagan, ga[n]
                                    sguabadh air falbh le <m>a làmhan</m>, agus lean e air suas an
                                    aon rathad a bh’ ann gus an ruigeadh e an tigh. [...]</gd>
                                <tr>[...] He slept for a bit and when he woke up in the morning his
                                    mouth was dirty with the taste of the whisky. He walked out of
                                    the boat among the gulls, brushing them away with his hands, and
                                    he continued up the only road that there was until he reached
                                    the house. [...]</tr>
                                <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                                <note>masculine</note>
                            </li>
                            <li>
                                <gd>[...] Cha robh e duilich tigh Maireid a lorg. [...] Bha Mairead
                                    ’na suidhe ann an cathair ris an teine is plaide timcheall air
                                        <m>a glùinean</m>. Bha Màiri a’ deanamh na dìnneir. [...]
                                    “Rinn e òran dhomh,” ars a’ chailleach mu dheireadh. Bha <m>a
                                        sùilean</m> mar shùilean faoileig. [...] “’Se Sasunnach a
                                    bh’ ann,” ars ise le prois, ’s thainig facail a-mach ás <m>a
                                        beul</m> mar mhionnan, “darling,” “come back,” “remember.”
                                    Chunnaic e Màiri a’ tionndadh <m>a ceann</m> air falbh ’s
                                    dh’aithnich e airson a’ chiad uair mar a tha an aois beò ann an
                                    rìoghachd gun nàire. [...]</gd>
                                <tr>[...] It was not difficult to find Margaret’s house. [...]
                                    Margaret was sat in a chair by the fire with a blanket around
                                    her knees. Mary was making the dinner. [...] “He sang me a
                                    song,” said the old woman eventually. Her eyes were like a
                                    gull’s eyes. [...] “He was an Englishman,” she said with pride,
                                    and words came out from her mouth like curses, [...]. He saw
                                    Mary turning her head away and he realised for the first time
                                    how old age is alive in a kingdom without shame [??]. [...]</tr>
                                <ref text="400-46">td. 169–70, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                                <note>feminine</note>
                            </li>
                            <li>
                                <gd>[...] “Rinn e òran dhomh,” ars a’ chailleach mu dheireadh. [...]
                                    “Rinn e òran dhomh. Oran briagha.” Thainig lasadh de bhòidhchead
                                    charach <m>’na h-aodann</m>. “Cha robh sinn ach fichead bliadhna
                                    a dh’ aois.” [...] “Chan eil diofar ann,” arsa Màiri mu
                                    dheireadh. An robh deòirean leanabail <m>’na sùilean</m>?
                                    [...]</gd>
                                <tr>[...] “He sang me a song,” said the old woman eventually. [...]
                                    “He sang me a song. A beautiful song.” A glimmer of sly beauty
                                    came in [over] her face. “We were just twenty years of age.”
                                    [...] “It makes no difference,” said Mary eventually. Were there
                                    childlike tears in her eyes? [...]</tr>
                                <ref text="400-46">td. 170–1, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                                <note>fused, feminine</note>
                            </li>
                        </xl></li>
                </ul>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
            <module id="generalised-body">
                <h lang="en">also</h>
                <h lang="gd">...</h>
                <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-generalised-body-gairm-xs">
                        <li>
                            <gd>[...] “Rinn e òran dhomh,” ars a’ chailleach mu dheireadh. Bha a
                                sùilean mar shùilean faoileig. “Ist,” arsa Màiri, “chan eil ....”
                                “Ist fhéin,” ars a’ chailleach le <m>a guth leanabail</m>, “chan eil
                                annad ach leanabh.” [...] An greiseag eile thubhairt i, “Tha thìd
                                aig an tea a bhith deiseil.” Dh’fhàs <m>a guth</m> na bu làidir.
                                [...]</gd>
                            <tr>[...] “He sang me a song,” said the old woman eventually. Her eyes
                                were like a gull’s eyes. “Wheesht,” said Mary, “[he] isn’t ....”
                                “Wheesht yourself,” said the old woman with her childlike voice,
                                “you are just a child.” [...] After another while she said, “It’s
                                time the tea was ready.” Dh’fhàs a guth na bu làidir. Her voice grew
                                louder.</tr>
                            <ref text="400-46">td. 170–1, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha
                                fhios gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C.
                                [...] Anns an aon fhacal chuireamaid fàilte air Fread MacAmhlaidh a
                                tha a’ togail an eallaich. Tha sinn eòlach air <m>a ghuth</m> agus
                                air obair, agus ghuidheamaid gach soirbheachadh leis.</gd>
                            <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known
                                that many changes will come to the Gaelic Department of the BBC.
                                [...] In the same word we would welcome Fred MacAulay who is taking
                                up the burden. We know his voice and his work, and we would wish him
                                every success.</tr>
                            <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n
                                Ghàidhlig no do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. Cuin a
                                chualas ball-Pàrlamaid a’ togail <m>a ghuth</m> a dh’ iarraidh
                                leasachaidh do staid Gàidhlig ann an Albainn? Am bi cothrom a nis
                                aig cuideigin <m>a ghuth</m> a thogail, anns an t-suidheachadh
                                iongantach a th’ againn anns a’ Phàrlamaid ùr?</gd>
                            <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the
                                Gaelic language or to Gaelic education and literature. When has a
                                member of Parliament been heard raising his voice to demand
                                improvement for the state of Gaelic in Scotland? Will someone have
                                an opportunity now to raise his voice, in the unexpected situation
                                we have in the new Parliament?</tr>
                            <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                            <note>grammatically masculine</note>
                        </li>
                    </xl></p>
                <p lang="gd">...</p>
            </module>
        </module>
        <module id="noun-other">
            <h lang="en">other</h>
            <h lang="gd">eile</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-other-gairm-xs">
                    <li>
                        <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios
                            gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. Dh’ fhàg
                            Eóghan Mac-a- phì <m>a sheula fhéin</m> air an Roinn sin, agus air a’
                            Bh.B.C. an Albainn gu h-iomlan, agus air dha a nis <m>a dhreuchd</m> a
                            leigeil dheth, dh’ iarramaid taing a thoirt dha airson gach seirbhis a
                            thug e do ar cànain, is ghuidheamaid dhà saorsainn is toileachas <m>’na
                                shaorsa</m>, agus obair ás ùr anns na raointean a thaghas e. Anns an
                            aon fhacal chuireamaid fàilte air Fread MacAmhlaidh a tha a’ togail an
                            eallaich. Tha sinn eòlach air a ghuth agus air <m>obair</m>, agus
                            ghuidheamaid gach soirbheachadh leis.</gd>
                        <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that
                            many changes will come to the Gaelic Department of the BBC. Ewan MacPhee
                            has left his own stamp on that Department, and on the BBC in Scotland as
                            a whole, and after him now giving up his job, we would ask for thanks to
                            be given him for all the service he has given to our language, and wish
                            him liberty and pleasure in his freedom, and new work in the areas that
                            he will choose. In the same word we would welcome Fred MacAulay who is
                            taking up the burden. We know his voice and his work, and we would wish
                            him every success.</tr>
                        <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>Bha beagan airgid aige ’s mar sin chaith e <m>a bheatha</m> a’
                            sgrìobhadh, gun feum aige air obair eile a dhèanamh.</gd>
                        <tr>He had a little money and therefore <u>he</u> devoted <u>his</u> life to
                            writing, without the need to do other work.</tr>
                        <ref text="400-41">td. 103</ref>
                        <note>reflexive ie. himself’s</note>
                    </li>
                </xl></p>
            <p lang="gd">...</p>
            <p>Other examples from modern usage – <xl id="other">
                    <li>
                        <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe
                            taidhcùn. [...] Bha seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus
                            triùir nighean, agus bha a h-uile fear is tè anns a’ mhalairt ach Rob.
                            B’ e Rob a b’ òige agus lean e an sgoil. Nuair a ràinig e an t-oilthigh
                            bha càch airson gun ionnsaicheadh e cunntasachd, a bhiodh feumail anns
                            a’ mhalairt, ach ’s ann a bha <m>ùidh-san</m> ann an ealain. Dh’fhàg e
                            an t-oilthigh agus chaidh e do sgoil ealain. [...]</gd>
                        <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a
                            tycoon. [...] He had a family of seven, four sons and three daughters,
                            and every man and woman was in the business except Rob. Rob was the
                            youngest and he stayed on at school. When he reached the university the
                            others wanted him to learn accountancy, which would be useful in the
                            business, but his interest was in art. He left the university and went
                            to an art school. [...]</tr>
                        <ref text="2">td. 5</ref>
                        <note>Not represented in writing.</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
        </module>
        <module id="compound_prepositions">
            <h lang="en">prepositional compounds</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-compound-prep-gairm-xs">
                    <li>
                        <gd>[...] ’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann—tioram, le ceileir eòin,
                            is beagan dealt air an fheur. Bha a[m] muir ’s na tighean ag éirigh á
                            inntinn an latha. Cha robh e fhéin a’ faireachdainn uabhasach math, oir,
                            air a’ bhàta, bha triùir dhaoine le botul uisge-bheatha agus cha robh
                            càil <m>air a shon</m> ach gu feumadh e òl ’nan cuideachd. [...]</gd>
                        <tr>[...] It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of
                            birds, and a little dew on the grass. The sea and the houses were rising
                            from the mind of the day [??]. He was not feeling terribly good,
                            because, on the boat, there were three men with a bottle of whisky and
                            there was nothing for it but that we would have to drink in their
                            company. [...]</tr>
                        <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        <note>masculine</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>
    </module>
    <module id="infinitive">
        <h lang="en">infinitives</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="inf-gairm-xs">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Cha b’ fhuilear do dhuine de ’n t-seòrsa
                        so tomhas mhath de chumhachd a bhith aige. Cha dean math dha a bhith <m>air
                            a shlaodadh</m> aig tòin Coimitidh, ach feumaidh an Coimitidh earbsa a
                        bhith aca ás. [...]</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] A person of this kind would have to have a
                        good measure of power. It would do him no good to be dragged along by the
                        Committee <ed>??</ed>, but the Committee must have trust in him. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                    <note>hypothetical, infinitive, passive, grammatically masculine</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] “Dé ’n innleachd a th’ agad an sin?” arsa fear aca ris. “Clàr airson
                        guthan,” fhreagair e, “tape-recorder.” “Eil thu ’g iarraidh <m>a chur</m>
                        air,” dh’fhaighnich e. “Uh? chan eil na!” Ach bha e sealltainn ri Iain mar
                        gum biodh tùr iongantach aige. [...]</gd>
                    <tr>“What is the machine that you have there?” said one of them to him. “A
                        recorder for voices.” he replied, “tape recorder.” “Do you want to put it
                        on,” he asked. “Uh? No!” But he was looking at John as if he were surprised
                        [?]. [...] </tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl></p>
        <p lang="gd">...</p>
        <module id="fused">
            <h lang="en">fused with prepositions</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="inf-fused-gairm-xs">
                    <li>
                        <gd>[...] Cha robh e duilich tigh Maireid a lorg. [...] Bha Mairead <m>’na
                                suidhe</m> ann an cathair ris an teine is plaide timcheall air a
                            glùinean. Bha Màiri a’ deanamh na dìnneir. [...]</gd>
                        <tr>[...] It was not difficult to find Margaret’s house. [...] Margaret was
                            sat in a chair by the fire with a blanket around her knees. Mary was
                            making the dinner. [...]</tr>
                        <ref text="400-46">td. 169–70, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        <note>resultative</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>
    </module>



</module>
