<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>a – relative particle</h>
    <p>cf. other uses of the particle <a href="?gd=a">a</a>.</p>
    <module id="subject">
        <h lang="en">subject extracting</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="subject-gairm">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach
                        ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am
                        Fear-stiùiridh ùr barrachd air a sin a dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a
                        dhèanamh eadar Rubha Robhanais agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol
                        Chinn-tìre, agus cha deanadh math dha dìochuimhneachadh gu robh obair a’
                        Chomuinn a’ buntainn ri Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an
                        Fhoghluim an Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn. <m>An duine
                            a theid do gach àite dhiubh sin, agus a bheir barrachd air còmhradh leis
                            dhachaidh</m>, nì e feum do ’n Chomunn is do ’n Ghàidhlig. [...]</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] He would have enough to do initially
                        reforming the Society. [...] But the new leader would have to do more than
                        (just) that. He would have to travel between the Butt of Lewis and Barra
                        Head, between Cape Wrath and the Mull of Kintyre, and he should not forget
                        that the Society’s work is related to the Crofters’ Commission in Inverness,
                        to the Education Department in Edinburgh, and to the House of Commons in
                        London. The person who goes to each of those places, and who brings home
                        more than (just) conversation, will benefit the Society and the Gaelic
                        language. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air An Spiris’</ref>
                    <note>conjunction, human</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] Bha Mairead ’na suidhe ann an cathair ris an teine is plaide timcheall
                        air a glùinean. Bha Màiri a’ deanamh na dìnneir. Dh’ innis e dhaibh gur esan
                            <m>an duine a sgrìobh thuca</m>, a dh’ fhaighneachd am b’ urrainn dha a
                        thighinn. [...]</gd>
                    <tr>[...] Margaret was sat in a chair by the fire with a blanket around her
                        knees. Mary was making the dinner. He told them that he was the man who had
                        written to them, asking if he could come. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169–70, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Bha feallsanach mar Hegel a’ togail <m>riaghailtean móra a dheanadh an
                            saoghal air a thaobh a-muigh fhéin soilleir</m>, ach cha b’ ann mar sin
                        a bha Kierkegaard.</gd>
                    <tr>A philosopher like Hegel constructed grand rules which made the external
                        world itself clear but K. was not like that.</tr>
                    <ref text="400-41">td. 103</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Other examples from modern usage – <xl id="other">
                <li>
                    <gd>Bha <m>a h-uile duine a dh’aithnicheadh e</m> a’ smaoineachadh gu robh
                        beatha shòlasach aig Ailig Smart. [...]</gd>
                    <tr>Everybody who got to know him thought that Alec Smart had a good life.
                        [...]</tr>
                    <ref text="2">td. 103</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Biblical examples – <xl id="subject-bible">
                <li>
                    <gd>A Nis is iad so ainmeanna <m>chloinn Israeil, a thàinig do’n Eiphit</m>;
                        thàinig gach duine agus a theaghlach maille re Iacob: Reuben, Simeon, Lebhi,
                        agus Iudah, Isachar, Sebulun, agus Beniamin, Dan, agus Naphtali, Gad, agus
                        Aser. Agus <m>na h-anman uile a thàinig a mach a leasraidh Iacoib</m>, bu
                        deich agus tri fichead anam iad; oir bha Ioseph ’san Eiphit a cheana.
                        [...]</gd>
                    <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into Egypt;
                        every man and his household came with Jacob. Reuben, Simeon, Levi, and
                        Judah, Issachar, Zebulun, and Benjamin, Dan, and Naphtali, Gad, and Asher.
                        And all the souls that came out of the loins of Jacob were seventy souls:
                        for Joseph was in Egypt already. [...] [KJV]</tr>
                    <ref text="160">Ecsodus I.1–5</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
    <module id="object">
        <h lang="en">object extracting</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="object-gairm">
                <li>
                    <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios gun
                        dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. Dh’ fhàg Eóghan
                        Mac-a- phì a sheula fhéin air an an sin, agus air a’ Bh.B.C. an Albainn gu
                        h-iomlan, agus air dha a nis a dhreuchd a leigeil dheth, dh’ iarramaid taing
                        a thoirt dha airson <m>gach seirbhis a thug e do ar cànain</m>, is
                        ghuidheamaid dhà saorsainn is toileachas ’na shaorsa, agus obair ás ùr anns
                            <m>na raointean a thaghas e</m>. [...]</gd>
                    <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that many
                        changes will come to the Gaelic Department of the BBC. Ewan MacPhee has left
                        his own stamp on that Department, and on the BBC in Scotland as a whole, and
                        after him now giving up his job, we would ask for thanks to be given him for
                        all the service he has given to our language, and wish him liberty and
                        pleasure in his freedom, and new work in the areas that he will choose.
                        [...]</tr>
                    <ref text="400-48">td. 297, ‘Air An Spiris’</ref>
                    <note>abstract</note>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <module id="passive">
            <h lang="en">passive</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Biblical examples – <xl id="passive-bible">
                    <li>
                        <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph.
                            [......] Agus thug Pharaoh àithne d’a shluagh uile, ag ràdh, <m>Gach mac
                                a bheirear</m> tilgidh sibh ’san abhainn, agus gach nighean
                            gleidhidh sibh beo.</gd>
                        <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph.
                            [......] And Pharaoh charged all his people, saying, Every son that is
                            born ye shall cast into the river, and every daughter ye shall save
                            alive. [KJV]</tr>
                        <ref text="160">Ecsodus I.8–22</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>
        <module id="object-long-distance">
            <h lang="en">long distance</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="object-long-distance-gairm">
                    <li>
                        <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n
                            Ghàidhlig no do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. [...] Dé na
                            rudan a dh’ fhaodadh sinn iarraidh? Tuilleadh de luchd-teagaisg ’s de
                            luchd-ceasnachaidh Gàidhlig. Airgead gu leabhraichean uallachadh is a
                            chlo-bhualadh. Barrachd tìde air an réidio agus air telebhisean. [...]
                            Chan eil an sin ach <m>rud no dhà a dh’ fhaodamaid iarraidh</m>.
                            [...]</gd>
                        <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic
                            language or to Gaelic education and literature. [...] What are the
                            things that we could demand? More Gaelic teachers and inspectors. Money
                            to prepare and print books. More time on the radio and on television.
                            [...] Those are just a couple of things that we could demand. [...]</tr>
                        <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>

    </module>
    <module id="bi">
        <h lang="en">a tha/bhios/bha/bhiodh</h>
        <h lang="gd">a tha/bhios/bha/bhiodh</h>
        
        <p>Older pedagogical examples – <xl id="bi-older-pedag">
            <li>
                <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu <m>m’athair a tha air
                    falbh</m>.</gd>
                <tr>My mother is writing a letter to my father who is away.</tr>
                <ref text="621">td. 5</ref>
            </li>
        </xl>
        </p>
        
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="bi-gairm">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air <m>Seanaileir ùr a thaghadh a
                            bhios os cionn obair a’ Chomuinn</m>. Tha e iomchuidh aig an àm gun
                        tugamaid tarraing air a’ chuspair so. [...]</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. It is pertinent at the [present] time that we
                        [would] comment upon this subject. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air An Spiris’</ref>
                    <note>human, non-restrictive</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>’S bha iad ’nan suidhe an sin ag òl uisge-beatha fad na h-oidhch’, na
                        ceathrar aca. An dràsda ’s a rithist shealladh Iain a-mach air an uinneig
                        ris a’ mhuir ’s na h-eileanan. [...] Chaidil e airson greiseag ’s nuair a
                        dhùisg e anns a’ mhadainn bha a bheul salach le blas an uisge-bheatha.
                        Choisich e mach ás a’ bhàta a-measg nam faoileagan, ga[n] sguabadh air falbh
                        le a làmhan, agus lean e air suas <m>an aon rathad a bh’ ann</m> gus an
                        ruigeadh e an tigh. [...]</gd>
                    <tr>And they were sat there drinking whisky all night, the four of them. Now and
                        again John would look out the window at the sea and the islands. [...] He
                        slept for a bit and when he woke up in the morning his mouth was dirty with
                        the taste of the whisky. He walked out of the boat among the gulls, brushing
                        them away with his hands, and he continued up the only road that there was
                        until he reached the house. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                    <note>masculine</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>Anns <m>na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn</m>, tha
                        fhios gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. [...]
                        Mar a bhios obair a’ Bh.B.C. a’ leudachadh anns a’ Ghaidhealtachd—agus tha
                        fhios gun tachair so leis na stéiseanan ùra a thathas a’ togail—bithidh sùil
                        againn ri daoine ùra ’s ri dòighean ùra. [...] Bhitheadh e iomchuidh gun
                        deigheadh uairean a chur air leth airson luchd-Gàidhlig sna sgoiltean—chan
                        ann a chùm cànan a theagasg dhaibh, ach a chùm eòlas a thoirt dhaibh air
                        eachdraidh, air ceòl, air cruth is air caitheamh-beatha an t-saoghail mhóir,
                        air <m>cuspair sam bith a tha iomchuidh agus feumail do chloinn
                        sgoile</m>—tre Ghàidhlig. A thaobh ciùil, nach bu chòir do ’n Bh.B. C. a
                        bhith ceum air thoiseach air càch, a’ deilbh dhòighean is chruthan ùra, gun
                        dearmad a dhèanamh air <m>na rudan luachmhor a tha nar dìleab</m>? Tha aca
                        ri sùil a chumail air an aois ’s air an òigridh, agus chan eil sinn gun
                        dòchas gun tarraing iad air ais bho shloc nan daolagan pàirt de òigridh na
                        Gàidhlig, agus gu seall iad dhaibh nach do chaill ceòl nan Gaidheal <m>a’
                            bhuaidh a bha aige air ar sluagh fad cheudan bliadhna</m>. Bithidh
                        cuideachadh a dhìth air luchd a’ Bh.B.C., agus ’se an cuideachadh a b’
                        fheàrr a b’ urrainn dhuinn a thoirt dhaibh ar n-ùidh a nochdadh, le bhith a’
                        sgrìobhadh thuca, gam moladh is gan càineadh, ag iarraidh tuilleadh tìde do
                        ’n Ghàidhlig, is a’ sealltainn dhaibh gu bheil sinn a’ dèanamh feum de <m>’n
                            tìde a th’ againn</m>.</gd>
                    <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that many
                        changes will come to the Gaelic Department of the BBC. [...] As the work of
                        the BBC will be expanding in the Highlands – and it is known that this will
                        happen with the new stations that are being established – we will be
                        expecting new people and new methods. [...] It would be appropriate that
                        times would be set aside for Gaelic speakers in the schools – not to teach
                        them language, but to pass on knowledge to them on history, on music, on the
                        form and the lifestyle of the world at large, on any subject that is
                        suitable and useful to schoolchildren – through Gaelic. On the subject of
                        music, shouldn’t the BBC be a step ahead of the rest, producing new methods
                        and forms, without neglecting the valuable things that are in our
                        inheritance? They have to keep an eye on old age and on the youth, and we
                        are not without hope that they will pull back part of Gaelic-speaking youth
                        from the pit of beetles, and that they will show them that the Gael’s music
                        has not lost the effect that ithas had on our people for hundreds of years.
                        The BBC people will need help, and the best help that we can give them is to
                        show them our interest, by writing to them, praising them and criticising
                        them, demanding more time for Gaelic, and showing them that we are making
                        use of the time that we have.</tr>
                    <ref text="400-48">td. 297, ‘Air An Spiris’</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] “Rinn e òran dhomh. Oran briagha. [...] Cha robh sinn ach fichead
                        bliadhna a dh’ aois. [...] ’Se Sasunnach a bh’ ann [...]. Cha robh e ach
                        fichead bliadhna a dh’ aois. Balach àrd tapaidh le léine shìoda. Thubhairt e
                        rium gum pòsadh e mi.” Thòisich i a’ crònan <m>fonn a bha cumanta
                            bliadhnachan air ais</m>—air feadh an t-samhraidh ud. [...]</gd>
                    <tr>[...] “He sang me a song. A beautiful song. [...] We were just twenty years
                        of age. [...] He was an Englishman [...]. He was just twenty years of age. A
                        tall strong boy with a silk shirt. He said to me that he would marry me.”
                        She started to hum a melody that was popular years ago – all through that
                        summer. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 170, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Other examples from modern usage – <xl id="bi-other">
                <li>
                    <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn.
                        Rinn e sin tro dhìcheall, obair chruaidh agus <m>tàlant malairt a bha
                            neo-ghnàthach</m>. An-diugh tha iomadh companaidh na ainm air feadh na
                        Gàidhealtachd. [...]</gd>
                    <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon.
                        He did that through duty, hard work and a talent for business that was
                        unusual. Today there are many companies in his name all over the Highlands.
                        [...]</tr>
                    <ref text="2">td. 5</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <module id="bi-progressive">
            <h lang="en">progressive</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="bi-prog-gairm">
                    <li>
                        <gd>[...] Choisich e mach ás a’ bhàta a-measg nam faoileagan, ga[n] sguabadh
                            air falbh le a làmhan, agus lean e air suas an aon rathad a bh’ ann gus
                            an ruigeadh e an tigh. Cha robh e duilich tigh Maireid a lorg. “’S
                            iongantach mar a bhios iad a’ smaoineachadh gur ann a reic rudeigin a
                            thainig mi,” thubhairt e ris fhéin le seòrsa de ghàire, ’s e a’
                            sealltainn ris <m>an inneal a bha e slaodadh</m>. Bha Mairead ’na suidhe
                            ann an cathair ris an teine is plaide timcheall air a glùinean.
                            [...]</gd>
                        <tr>[...] He walked out of the boat among the gulls, brushing them away with
                            his hands, and he continued up the only road that there was until he
                            reached the house. It was not difficult to find Margaret’s house.
                            Margaret was sat in a chair by the fire with a blanket around her knees.
                            [...]</tr>
                        <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios
                            gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. Dh’ fhàg
                            Eóghan Mac-a- phì a sheula fhéin air an an sin, agus air a’ Bh.B.C. an
                            Albainn gu h-iomlan, agus air dha a nis a dhreuchd a leigeil dheth, dh’
                            iarramaid taing a thoirt dha airson gach seirbhis a thug e do ar cànain
                            [...]. Anns an aon fhacal chuireamaid fàilte air <m>Fread MacAmhlaidh a
                                tha a’ togail an eallaich</m>. Tha sinn eòlach air a ghuth agus air
                            obair, agus ghuidheamaid gach soirbheachadh leis. [...]</gd>
                        <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that
                            many changes will come to the Gaelic Department of the BBC. Ewan MacPhee
                            has left his own stamp on that Department, and on the BBC in Scotland as
                            a whole, and after him now giving up his job, we would ask for thanks to
                            be given him for all the service he has given to our language [...]. In
                            the same word we would welcome Fred MacAulay who is taking up the
                            burden. We know his voice and his work, and we would wish him every
                            success. [...]</tr>
                        <ref text="400-48">td. 297, ‘Air An Spiris’</ref>
                        <note>human, proper noun/name, non-restrictive</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
            <!--<p lang="en">Biblical examples – <xl id="bi-prog-bible"> </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>-->
            <module id="bi-progressive-passive">
                <h lang="en">passive</h>
                <h lang="gd">...</h>
                <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="bi-prog-passive-gairm">
                        <li>
                            <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha
                                fhios gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C.
                                [...] Mar a bhios obair a’ Bh.B.C. a’ leudachadh anns a’
                                Ghaidhealtachd—agus tha fhios gun tachair so leis <m>na stéiseanan
                                    ùra a thathas a’ togail</m>—bithidh sùil againn ri daoine ùra ’s
                                ri dòighean ùra. [...]</gd>
                            <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known
                                that many changes will come to the Gaelic Department of the BBC.
                                [...] As the work of the BBC will be expanding in the Highlands –
                                and it is known that this will happen with the new stations that are
                                being established – we will be expecting new people and new methods.
                                [...]</tr>
                            <ref text="400-48">td. 297, ‘Air An Spiris’</ref>
                            <note>abstract, passive object extraction</note>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
                <p lang="gd">...</p>
            </module>
        </module>
    </module>
    <module id="copula">
        <h lang="en">a is/bu</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="cop-gairm">
                <li>
                    <gd>[...] Bha Mairead ’na suidhe ann an cathair ris an teine is plaide timcheall
                        air a glùinean. Bha Màiri a’ deanamh na dìnneir. Dh’ innis e dhaibh gur esan
                        an duine a sgrìobh thuca, a dh’ fhaighneachd am b’ urrainn dha a thighinn.
                        [...] Shuidh e air cathair. “Tha sinn airson feadhainn de <m>na h-òrain as
                            aithne dhuibh</m> a chur air clàr, gus nach teid iad air chall.”
                        [...]</gd>
                    <tr>[...] Margaret was sat in a chair by the fire with a blanket around her
                        knees. Mary was making the dinner. He told them that he was the man who had
                        written to them, asking if he could come. [...] He sat [down] on a chair.
                        “We are wanting to put some of the songs that you know on record, so that
                        they are not lost.” [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169–70, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Other examples from modern usage – <xl id="cop-other">
                <li>
                    <gd>’S e Tòmas <m>an aon chroitear as aithne dhomh</m> a dh’èirich gu inbhe
                        taidhcùn. Rinn e sin tro dhìcheall, obair chruaidh agus tàlant malairt a bha
                        neo-ghnàthach. An-diugh tha iomadh companaidh na ainm air feadh na
                        Gàidhealtachd. [...]</gd>
                    <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon.
                        He did that through duty, hard work and a talent for business that was
                        unusual. Today there are many companies in his name all over the Highlands.
                        [...]</tr>
                    <ref text="2">td. 5</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>


        <p lang="gd">...</p>
        <module id="cop-super">
            <h lang="en">superlative</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="cop-super-gairm">
                    <li>
                        <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios
                            gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. [......]
                            Bithidh cuideachadh a dhìth air luchd a’ Bh.B.C., agus ’se <m>an
                                cuideachadh a b’ fheàrr a b’ urrainn dhuinn a thoirt dhaibh</m> ar
                            n-ùidh a nochdadh, le bhith a’ sgrìobhadh thuca, gam moladh is gan
                            càineadh, ag iarraidh tuilleadh tìde do ’n Ghàidhlig, is a’ sealltainn
                            dhaibh gu bheil sinn a’ dèanamh feum de ’n tìde a th’ againn.</gd>
                        <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that
                            many changes will come to the Gaelic Department of the BBC. [......] The
                            BBC people will need help, and the best help that we can give them is to
                            show them our interest, by writing to them, praising them and
                            criticising them, demanding more time for Gaelic, and showing them that
                            we are making use of the time that we have.</tr>
                        <ref text="400-48">td. 297, ‘Air An Spiris’</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p>Other examples from modern usage – <xl id="cop-super-other">
                    <li>
                        <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe
                            taidhcùn. [...] Bha seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus
                            triùir nighean, agus bha a h-uile fear is tè anns a’ mhalairt ach Rob.
                                <m>B’ e Rob a b’ òige</m> agus lean e an sgoil. Nuair a ràinig e an
                            t-oilthigh bha càch airson gun ionnsaicheadh e cunntasachd, a bhiodh
                            feumail anns a’ mhalairt, ach ’s ann a bha ùidh-san ann an ealain.
                            [...]</gd>
                        <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a
                            tycoon. [...] He had a family of seven, four sons and three daughters,
                            and every man and woman was in the business except Rob. Rob was the
                            youngest and he stayed on at school. When he reached the university the
                            others wanted him to learn accountancy, which would be useful in the
                            business, but his interest was in art. [...]</tr>
                        <ref text="2">td. 5</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
        </module>
    </module>
    <module id="conjunctions">
        <h lang="en">conjunctions</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">cf. <a href="?gd=mar">mar a</a>, <a href="?gd=nuair">nuair a</a>, <a
                href="?gd=ged">ged a</a>.</p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">cf. <a href="?gd=dè">dè a ... ?</a>, <a href="?gd=cò">cò a ... ?</a>, <a
                href="?gd=carson">carson a ... ?</a>, <a href="?gd=cuin">cuin a ... ?</a>.</p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
</module>
