<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h lang="en">ach</h>
  <h lang="gd">ach</h>
  <p><b>ach</b> <en>but</en> is a conjunction.</p>
  <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="sentential">
      <li>
        <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig no do
          fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. Cuin a chualas ball-Pàrlarnaid a’ togail a ghuth
          a dh’ iarraidh leasachaidh do staid Gàidhlig ann an Albainn? Am bi cothrom a nis aig
          cuideigin a ghuth a thogail, anns an t-suidheachadh iongantach a th’ againn anns a’
          Phàrlamaid ùr? Chan eil sinn ag iarraidh air an duine so, ma tha e ann, a’ Ghàidhlig a
          chur air thoiseach air lòn is obair is caitheamh-beatha an t-sluaigh. <m>Chan eil sinn ag
            iarraidh ach beagan ceartais</m>. [...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a
          riamh do ’n Ghàidhlig no do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. [...] Dé na rudan a
          dh’ fhaodadh sinn iarraidh? [...] <m>Chan eil an sin ach rud no dhà a dh’ fhaodamaid
            iarraidh.</m> [...]</gd>
        <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic language or to
          Gaelic education and literature. When has a member of Parliament been heard raising his
          voice to demand improvement for the state of Gaelic in Scotland? Will someone have an
          opportunity now to raise his voice, in the unexpected situation we have in the new
          Parliament? We are not asking of this person, if he exists, to prioritise Gaelic over food
          and jobs and the population’s standard of living. <u>We only want a modicum of
          justice</u>. [...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic
          language or to Gaelic education and literature. [...] What are the things that we could
          demand? [...] <u>Those are just a couple of things that we could demand.</u> [...]</tr>
        <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Bha i ceud bliadhna a dh’ aois is esan dhà air fhichead. <m>Cha robh e ach mìos no dhà
            a-mach ás an oilthigh.</m> Bha a nighean a’ fuireachd còmhla rithe. Bha ise ceithir
          fichead. Shaoil e gu robh a’ chailleach ann an dòigh na bu shunndaiche na a nighean.
          [...]</gd>
        <tr>She was a hundred years old and him twenty two. He was just a month or two out of the
          university. Her daughter was living with her. She was eighty. He thought that the old
          woman was in a way livelier than her daughter. [...]</tr>
        <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Bha feallsanach mar Hegel a’ togail riaghailtean móra a dheanadh an saoghal air a thaobh
          a-muigh fhéin soilleir, <m>ach</m> cha b’ ann mar sin a bha Kierkegaard.</gd>
        <tr>A philosopher like Hegel constructed grand rules which made the external world itself
          clear <u>but</u> K. was not like that.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p>Other examples from modern usage – <xl id="xs">
      <li>
        <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. Rinn e sin
          tro dhìcheall, obair chruaidh agus tàlant malairt a bha neo-ghnàthach. An-diugh tha iomadh
          companaidh na ainm air feadh na Gàidhealtachd. Bha seachdnar de theaghlach aige,
          ceathrar mhac agus triùir nighean, agus <m>bha a h-uile fear is tè anns a’ mhalairt ach Rob</m>.
          [...]</gd>
        <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. He did that
          through duty, hard work and a talent for business that was unusual. Today there are many
          companies in his name all over the Highlands. He had a family of seven, four sons and
          three daughters, and every man and woman was in the business except Rob. [...]</tr>
        <ref text="2">td. 5</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">cf. <a href="?gd=a-mhàin">ach a-mhàin</a>
    <en>apart from, aside from</en>.</p>
  <p lang="gd">...</p>
</module>
