<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>ag</h>
    <p><g>ag</g> is a special form of the adessive preposition <a href="?gd=aig"><g>aig</g></a>,
        used before verbal nouns in the <a href="?q=verbal_aspect">progressive</a>
        construction.</p>

    <!--
<section id="forms">
    <h>forms</h>
</section>
    -->
    <section id="forms">
        <h>forms</h>
        <p>When the verbal noun starts with a vowel, the preposition takes the (deslenderised) form
                <g>ag</g>; otherwise, it takes the reduced form <g>a’</g> – <ul>
                <li><m>Tha Raonaid a’ dèanamh rud</m>
                    <en>Rachel is doing something</en></li>
                <li><m>Tha Raonaid ag òl</m>
                    <en>Rachel is drinking</en></li>
            </ul>
        </p>
        <p>Notes – <ol>
                <li>When the word preceding <g>ag</g> ends with a vowel, the particle often reduces
                    to <g>’g</g> in speech, and occasionally in writing too eg. <m>tha mi ’g òl</m>
                    <en>I’m drinking</en>, <m>thòisich i ’g ithe ùbhlan</m>
                    <en>she started eating apples</en>.</li>
                <li>In older writing, the <g>ag</g> form is sometimes found before consonants as
                    well, eg. <g>ag bualadh</g>
                    <en>(in the process of) hitting</en>.</li>
                <li><g>ag</g> is used before <g>ràdh</g> (the verbal noun of <a href="?gd=abair"
                            ><g>abair</g></a>
                    <en>say</en>) ie. <m>ag ràdh</m><!-- and not <bad>a’ ràdh</bad>-->.</li>
            </ol>
        </p>
    </section>
    <section id="intrans">
        <h>intransitive</h>
        <p>Basic pattern – <ul>
                <li><m>Tha Seumas ag èirigh</m>
                    <en>James is rising</en></li>
                <li><m>Tha Màiri a’ snàmh</m>
                    <en>Mary is swimming</en></li>
            </ul>
        </p>
        <p>Examples from dictionaries and grammars – <xl id="prog-intr-dictionary">
                <li>
                    <gd>Bha iad ag èigheach gu h-àrd. / Bha ag ràdh gun robh e sgìth.</gd>
                    <tr>They were shouting loudly. / He was saying that he was tired.</tr>
                    <ref text="601">td. 11</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Older pedagogical examples – <xl id="prog-intr-older-pedag">
                <li>
                    <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh.
                        Thubhairt mo mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan litrichean leis an litir
                        seo, Iain?” “Théid,” ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”. “Fuirich gus an
                        dùin mi i is gus an cuir mi seòladh oirre. Ceannaich fhéin stamp agus cuir
                        oirre i.” <m>Tha Iain a’ ruith sìos an rathad leis an litir ’na làimh.</m>
                        Théid e a steach do oifig a’ phuist, ceannaichidh e stamp is cuiridh e sud
                        air an litir. Tilgidh e an litir ann am bocsa nan litrichean. </gd>
                    <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother said,
                        “Will you go to the postbox with this letter, John?” “Yes, I will,” said
                        John, “I will leave now.” “Wait until I seal it and put an address on it.
                        Buy a stamp and put it on it.” John is running down the road with the letter
                        in his hand. He will go into the post office, he will buy a stamp and put
                        that on the letter. He will toss the letter into the postbox.</tr>
                    <ref text="621">td. 5–6</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis Iain agus Anna anns a’
                        chàr. Chaidh iad sìos taobh an locha is stad iad aig àite bòidheach gorm.
                        Chuir iad an càr a stigh gu taobh an rathaid is thug iad brat a mach as a’
                        chàr air son suidhe air. Tha bascaid làn de bhiadh aca is tha iad <m>a’
                            dol</m> a ghabhail an tea air a’ chnocan ghorm. Is toigh leis a’ chloinn
                        biadh a ghabhail a muigh ri latha brèagha. Thèid iad dhachaidh feasgar an
                        uair a tha a’ ghrian <m>a’ dol</m> fodha.</gd>
                    <tr>The day was lovely and warm and their father took John and Ann in the car.
                        They went down the side of the lake and they stopped at a beautiful green
                        place. They put the car into the side of the road and they took a blanket
                        out of the car for sitting on. They have a basket full of food and they are
                        going to have their tea on the little green hill. The children like eating
                        al fresco on a nice day. They will go home in the evening when the sun is
                        going down.</tr>
                    <ref text="621">td. 6–7</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Examples from Gairm – <xl id="prog-intr-gairm">
                <li>
                    <gd>Tha ar linn fhìn <m>a’ coimhead</m> gur e feallsanach mór a bh’ ann de
                        Khierkegaard, gidheadh feallsanach eu-coltach ri a roi-shealbhadairean, ach
                        a-mhàin, ’s math dh’ fhaoite, Nietzche.</gd>
                    <tr>Our own era views Kierkegaard as a great philosopher, even if a philosopher
                        different to his predecessors, aside from, perhaps, Nietzsche.</tr>
                    <ref text="400-41">td. 103</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Ma bha Hegel <m>a’</m> déiligeadh ris an t-saoghal ar an taobh a-muigh,
                        ’sann a bha Kierkegaard <m>a’</m> déiligeadh gu tric ris an fheallsanach
                        fhéin.</gd>
                    <tr>If Hegel dealt with the outside world, it was the philosopher himself that
                        K. usually dealt with.</tr>
                    <ref text="400-41">td. 103</ref>
                </li>
            </xl></p>
        <p>Other examples from modern usage – <xl id="retro-intr-modern">
                <li>
                    <gd>[...] ’S ann an taigh Aonghais a’ Bhàillidh – caraid a bha còmhla ris san
                        sgoil – a <m>bhiodh Rob a’ fuireach</m> nuair a bhiodh e aig an taigh. Bha
                        muinntir Thòmais air an clachan fhàgail o chionn fhada. [...] </gd>
                    <tr>[...] It was in Angus of the Baillie’s house – a friend who was with him in
                        the school – that Rob would be staying when he would be at home. Thomàs’
                        [Rob’s father] people had left the village long before. [...]</tr>
                    <ref text="2">td. 5</ref>
                    <note>Habitual usage.</note>
                </li>
            </xl>
        </p>
    </section>
    <section id="trans-1">
        <h>transitive with post-specifier</h>
        <p>Basic pattern – <ul>
                <li><m>Tha Raonaid a’ pògadh nam balach</m>
                    <en>Rachel is kissing the boys</en></li>
                <li><m>Tha Iain ag ithe ubhail</m>
                    <en>John is eating an apple</en></li>
            </ul>
        </p>
        <p>Pedagogical examples – <xl id="prog-trans-pedag">
                <li>
                    <gd>Bidh sinn a’ clàradh an òrain. / Chan eil iad a’ tuigsinn an t-suidheachaidh
                        idir. / Chan eil mi ag iarraidh gum bi thu a’ rùsgadh nan ubhal air
                        fad.</gd>
                    <tr>We’ll be recording the song. / They don’t understand the situation at all. /
                        We don’t want you to be peeling all the apples.</tr>
                    <ref text="608">td. 122</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Older pedagogical examples – <xl id="prog-trans-older-pedag">
                <li>
                    <gd>Tha mo mhàthair <m>a’ sgrìobhadh litreach</m> gu m’athair a tha air
                        falbh.</gd>
                    <tr>My mother is writing a letter to my father who is away.</tr>
                    <ref text="621">td. 5</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>

        <p>Examples from Gairm – <xl id="prog-trans-gairm">
                <li>
                    <gd>Bha feallsanach mar Hegel <m>a’</m> togail riaghailtean móra a dheanadh an
                        saoghal air a thaobh a-muigh fhéin soilleir, ach cha b’ ann mar sin a bha
                        Kierkegaard.</gd>
                    <tr>A philosopher like Hegel constructed grand rules which made the external
                        world itself clear but K. was not like that.</tr>
                    <ref text="400-41">td. 103</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p>Other examples from modern usage – <xl id="prog-trans-modern">
                <li>
                    <gd>[...] B’ e Rob a b’ òige agus lean e an sgoil. Nuair a ràinig e an
                        t-oilthigh bha càch airson gun ionnsaicheadh e cunntasachd, a bhiodh feumail
                        anns a’ mhalairt, ach ’s ann a bha ùidh-san ann an ealain. Dh’fhàg e an
                        t-oilthigh agus chaidh e do sgoil ealain. Bha cuibhreann aige bho athair a
                        bha tuilleadh ’s gu leòr airson fheumalachd ged a bha e dèidheil air a’
                        bhotal, agus <m>cha robh e a’ dèanamh spàirn sam bith</m> airson faighinn
                        air adhart san t-saoghal. <m>Bhiodh e a’ dèanamh sgrùdadh ealain</m> do
                        phàipear-naidheachd agus corra dhealbh, ach bha a chaitheamh-beatha glè
                        fhada bho ùpraid muinntir Thòmais, no ‘mafia’ Thòmais, mar a chanadh e
                        fhèin. Nuair a dh’innis e gu robh e air nighean a thoirt a dh’fhuireach
                        còmhla ris, thuirt Tòmas ri càch, [...]</gd>
                    <tr>[...] Rob was the youngest [in the family] and he stayed on at school. When
                        he reached the university the others wanted him to learn accountancy, which
                        would be useful in the business, but his interest was in art. He left the
                        university and went to an art school. He had an allowance from his father
                        which more more than enough for his needs even though he was fond of the
                        bottle, and he was not making any effort to get on in the world. He would be
                        making art reviews for a newspaper and some pictures, but his way of life
                        was very far from the commotion of Thomas’ people, or Thomas’ ‘mafia’, as he
                        would say himself. When he announced that he had brought a girl to live with
                        him, Thomas said to the others, [...]</tr>
                    <ref text="2">td. 5</ref>
                    <note>Habitual usage.</note>
                </li>
            </xl>
        </p>
    </section>
    <section id="trans-2">
        <h>transitive with possessive determiner</h>
        <p>Basic pattern – <ul>
                <li><m>Tha Raonaid gam mharbhadh</m>
                    <en>Rachel is killing me</en></li>
                <li><m>Tha Teàrlach gan atharrachadh</m>
                    <en>Charles is changing them</en></li>
            </ul>
        </p>
        <p>Examples from dictionaries and grammars – <xl id="prog-poss-dictionary">
                <li>
                    <gd>Tha iad gam bhrìodal. / Bidh sinn gur faicinn!</gd>
                    <tr>They are flattering/courting me. / We’ll be seeing you!</tr>
                    <ref text="605">td. 6</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>A bheil sibh gam fhaicinn? / Cha bhi sinn ga do thoirt leinn? / Bidh iad ga
                        fhosgladh an-dràsta. / A bheil sibh ga h-iarraidh a-staigh sa bhad? / Bidh
                        iad gar coinneachadh a-màireach. / Cha bhi sinn gur leigeil a-staigh gus a
                        deich. / Dè mu na cait? Am bi thu gan cumail an seo?</gd>
                    <tr>Can you see me? / We won’t be taking you with us. / They’ll be opening it
                        now. / Are you wanting her inside immediately? / They’ll be meeting us
                        tomorrow. / We won’t be letting you in until ten. / What about the cats?
                        Will you be keeping them here?</tr>
                    <ref text="608">td. 123</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <section id="passive">
            <h>progressive passive</h>
            <p>When the possessive determiner agrees with the subject in person, number and gender,
                a passive-like sense is possible – <ul>
                    <li><m>Tha rud ga dhèanamh</m>
                        <en>Something is being done</en></li>
                    <li><m>Tha rudan gan dèanamh</m>
                        <en>Things are being done</en></li>
                </ul>
            </p>
            <p>Examples from dictionaries and grammars – <xl id="prog-pass-dictionary">
                    <li>
                        <gd>Bha a’ bhò ga bleoghann.</gd>
                        <tr>The cow was being milked.</tr>
                        <ref text="605">td. 6</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>Bha Gàidhlig ga bruidhinn air feadh Alba. / Tha leabhraichean gan reic
                            anns a’ bhùth sin. / Bhiodh an t-òran sin ga ghabhail gu math tric air
                            an rèidio.</gd>
                        <tr>Gaelic was (being) spoken all over Scotland. / Books are being sold in
                            that shop. / That song used to be sung fairly often on the radio.</tr>
                        <ref text="609">td. 175</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>A bheil mi ga mo chlàradh an-dràsta? / Bha thu ga do tharraing a-steach
                            gun fhiosta. / Bha sinn gar bualadh le clachan.</gd>
                        <tr>Am I being recorded now? / You were being drawn in unknowingly. / We
                            were being struck by stones.</tr>
                        <ref text="608">td. 138</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p>Examples with implicit <g>bi</g> – <xl id="prog-pass-no-bi-dictionary">
                    <li>
                        <gd>“Cò tha an siud?” thuirt e, is e an doras ga fhosgladh. / Chuala mi
                            uinneag ga fosgladh. / Leig iad sgreuch às, ’s iad gan sgaldàdh.</gd>
                        <tr>“Who’s there?” he said, as the door was being opened. / I heard a window
                            being opened. / They let out a scream, as they were being scalded.</tr>
                        <ref text="608">td. 138</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p>Other examples from modern usage – <xl id="prog-pass-other">
                    <li>
                        <gd>Ann an Dùn Èideann anns na naochadan bha barrachd agus barrachd inbhich
                            airson Gàidhlig ionnsachadh agus ged a nochd mòran chlasaichean agus
                            cùrsaichean Gàidhlig airson iarrtasan nan daoine sin a fhreagradh,
                                <m>bha ionnsachadh na Gàidhlig ga bhacadh gu mòr</m> air sgàth dìth
                            shuidheachaidhean far an cluinnear <m>an cànan ga bruidhinn gu
                                nàdarra</m>.</gd>
                        <tr>In Edinburgh in the 90s there were more and more people wanting to learn
                            Gaelic and although a lot of Gaelic classes and courses sprang up to
                            respond to the demands of those people, Gaelic learning was largely
                                inhibited because of lack of situations where one could hear
                                <u>the language being spoken naturally</u>.</tr>
                        <ref text="610">td. 85</ref>
                    </li>
                </xl></p>
        </section>
    </section>

</module>
