<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>an – possessive determiner</h>
    <p><g>an</g>
        <en>their</en> is the third person plural <a href="?xx=nouns/possessive_determiners"
            >possessive determiner</a>, related to the personal pronoun <a href="?gd=iad">iad</a>
        <en>they, them</en>.</p>
    <p>cf. other uses of the particle <a href="?gd=an">an</a>.</p>

    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>specifier</h>
            <p>Some examples – <ul>
                    <li>older pedagogical examples – <xl id="uses-spec-older-pedag">
                            <li>
                                <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug <m>an athair</m> leis Iain
                                    agus Anna anns a’ chàr.</gd>
                                <tr>The day was lovely and warm and their father took John and Ann
                                    in the car.</tr>
                                <ref text="621">td. 6</ref>
                            </li>
                        </xl></li>
                </ul>
            </p>
        </section>
    </section>

    <module id="noun">
        <h lang="en">noun specifier</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-gairm-xs">
                <li>
                    <gd>[...] ’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann—tioram, le ceileir eòin, is
                        beagan dealt air an fheur. Bha a[m] muir ’s na tighean ag éirigh á inntinn
                        an latha. Cha robh e fhéin a’ faireachdainn uabhasach math, oir, air a’
                        bhàta, bha triùir dhaoine le botul uisge-bheatha agus cha robh càil air a
                        shon ach gu feumadh e òl <m>’nan cuideachd</m>. [...]</gd>
                    <tr>[...] It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of birds,
                        and a little dew on the grass. The sea and the houses were rising from the
                        mind of the day [??]. He was not feeling terribly good, because, on the
                        boat, there were three men with a bottle of whisky and there was nothing for
                        it but that he would have to drink in their company. [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                    <note>fused preposition</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] Cha robh e fhéin a’ faireachdainn uabhasach math, oir, air a’ bhàta,
                        bha triùir dhaoine le botul uisge-bheatha agus cha robh càil air a shon ach
                        gu feumadh e òl ’nan cuideachd. [...] An dràsda ’s a rithist shealladh Iain
                        a-mach air an uinneig ris a’ mhuir ’s na h-eileanan. Chitheadh e aig amannan
                        na faoileagan a’ gabhail seachad, ’s chluinneadh e <m>an cuid
                        sgriachail</m>. Le <m>an amhaichean fada caola</m> ’s <m>an cuirp geala
                            biorach</m> mar chlachan bha iad a’ cur gràin’ air. Theab e an glacadh
                        ’s an lìonadh le uisgebeatha, na biasdan nach gabhadh sàsachadh, na clachan
                        aosd ud, na sgòrnanan ud làn gaoith is sgadain. [...]</gd>
                    <tr>[...] He [John] was not feeling terribly good, because, on the boat, there
                        were three men with a bottle of whisky and there was nothing for it but that
                        he would have to drink in their company. [...] Now and again John would look
                        out the window at the sea and the islands. He could see at times the gulls
                        going past, and he could hear their screeching. With their long thin necks
                        and their pointed white bodies like stones they disgusted him. He almost
                        [??] caught them and filled them with whisky, the beasts that cannot be
                        satiated, those ancient stones, those throats full of wind and herring.</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                    <note>First example here is not an infinitive. Body parts.</note>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Biblical examples – <xl id="noun-bible-xs">
                <li>
                    <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph. Agus
                        thubhairt e r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn Israeil ni’s lìonmhoire
                        agus ni’s cumhachdaiche na sinne. Thigibh, buineamaid gu seòlta: an t-eagal
                        gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n tachair e, ’nuair a dh’éireas cogadh, gu’n
                        gabh iadsan mar an ceudna le ’r naimhdibh-ne, agus gu’n cog iad ’nar
                        n-aghaidh, agus gu’n d’théid iad a mach as an tìr. Uime sin chuir iad
                        maighstirean-oibre orra, chum an sàrachadh <m>le’n eallachaibh</m>. Agus
                        thog iad bailtean-ionmhais do Pharaoh, Pitom agus Raamses. [...]</gd>
                    <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph. And
                        he said unto his people, Behold, the people of the children of Israel are
                        more and mightier than we: Come on, let us deal wisely with them; lest they
                        multiply, and it come to pass, that, when there falleth out any war, they
                        join also unto our enemies, and fight against us, and so get them up out of
                        the land. Therefore they did set over them taskmasters to afflict them with
                        their burdens. And they built for Pharaoh treasure cities, Pithom and
                        Raamses. [...] [KJV]</tr>
                    <ref text="160">Ecsodus I.8–11</ref>
                    <note>fused</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] Agus thug na h-Eiphitich air cloinn Israeil seirbhis a dheanamh le
                        cruadhas. Agus rinn iad <m>am beatha</m> searbh dhoibh le daorsa chruaidh,
                        ann am moirtear, agus ann an clachaibh-creadha, agus anns gach gnè oibre
                        ’sa’ mhachair: bha an obair uile, anns an d’thug iad orra obair a dheanamh,
                        le cruadhas. [...]</gd>
                    <tr>[...] And the Egyptians made the children of Israel to serve with rigour:
                        And they made their lives bitter with hard bondage, in morter, and in brick,
                        and in all manner of service in the field: all their service, wherein they
                        made them serve, was with rigour. [...] [KJV]</tr>
                    <ref text="160">Ecsodus I.13–14</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <module id="compound_prepositions">
            <h lang="en">compound prepositions</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-compound-prep-gairm-xs">
                    <li>
                        <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan fhalbh
                            aon choigreach le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa, tha sin
                            cinnteach. Tha. Tha. Na bi smaoineachadh gun teid, a leanaibh. Chan eil
                            fhios agad <m>mu ’n deidhinn</m>, mar a th’ agamsa.” “Carson nach do
                            bhàsaich thu o chionn leth-cheud bliadhna,” dh’ éigh Màiri. [...]</gd>
                        <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one stranger
                            will leave [go out?] with my child. She will not go to a single dance,
                            that is certain. It is. It is. Do not be thinking that you will, child.
                            You don’t know about them, as I do.” “Why didn’t you die fifty years
                            ago,” shouted Mary. [...]</tr>
                        <ref text="400-46">td. 169–71, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
            <p lang="en">Biblical examples – <xl id="noun-compound-prep-bible-xs">
                    <li>
                        <gd>[...] Agus labhair righ na h-Eiphit re mnaibh-glùine nan Eabhruidheach
                            [...] Agus thubhairt e, ’Nuair a ni sibh gnìomh mnà-glùine do na mnaibh
                            Eabhruidheach, agus a chi sibh iad air na stòlaibh; ma’s mac a bhios
                            ann, ’an sin marbhaidh sibh e, ach ma’s nighean a bhios ann, bithidh si
                            beo. Ach bha eagal Dé air na mnaibh-glùine, agus cha d’rinn iad mar a
                            dh’àithn righ na h-Eiphit dhoibh, ach ghleidh iad a’ chlann mhac beo.
                            Agus ghairm righ na h-Eiphit air na mnaibh-glùine, agus thubhairt e riu,
                            C’ar son a rinn sibh an ni so, agus a ghleidh sibh a’ chlann mhac beo?
                            Agus thubhairt na mnài-ghlùine re Pharaoh, A chionn nach ’eil na mnài
                            Eabhruidheach mar na mnài Eiphiteach: oir tha iad féin beothail, agus
                            air an aisead mu’n d’thig na mnài-ghlùine a steach <m>d’an
                            ionnsuidh</m>. Uime sin bhuin Dia gu math ris na mnaibh-glùine: agus
                            rinneadh an sluagh lìonmhor, agus dh’fhàs iad ro-chumhachdach.
                            [...]</gd>
                        <tr>[...] And the king of Egypt spake to the Hebrew midwives [...] And he
                            said, When ye do the office of a midwife to the Hebrew women, and see
                            them upon the stools; if it be a son, then ye shall kill him: but if it
                            be a daughter, then she shall live. But the midwives feared God, and did
                            not as the king of Egypt commanded them, but saved the men children
                            alive. And the king of Egypt called for the midwives, and said unto
                            them, Why have ye done this thing, and have saved the men children
                            alive? And the midwives said unto Pharaoh, Because the Hebrew women are
                            not as the Egyptian women; for they are lively, and are delivered ere
                            the midwives come in unto them. Therefore God dealt well with the
                            midwives: and the people multiplied, and waxed very mighty. [...]</tr>
                        <ref text="160">Ecsodus I.15–20</ref>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>
    </module>
    <module id="infinitive">
        <h lang="en">infinitives</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="inf-gairm-xs">
                <li>
                    <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios gun
                        dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. [...] Mar a bhios
                        obair a’ Bh.B.C. a’ leudachadh anns a’ Ghaidhealtachd—agus tha fhios gun
                        tachair so leis na stéiseanan ùra a thathas a’ togail—bithidh sùil againn ri
                        daoine ùra ’s ri dòighean ùra. Bhitheadh e nàdurrach agus fallain nam biodh
                        barrachd phrógraman <m>air an deilbh</m> air a’ Ghaidhealtachd fhéin, agus
                        gum biodh pàirt de ’n obair so air a chur an tairgse nan Gaidheal ’s nan
                        Gall air Galldachd. [...]</gd>
                    <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that many
                        changes will come to the Gaelic Department of the BBC. [...] As the work of
                        the BBC will be expanding in the Highlands – and it is known that this will
                        happen with the new stations that are being established – we will be
                        expecting new people and new methods. It would be natural and healthy if
                        more programmes were produced in the Highlands itself, and [if] part of this
                        work were offered to Gaels and non-Gaels in the Lowlands. [...]</tr>
                    <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                    <note>passive</note>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] Cha robh e fhéin a’ faireachdainn uabhasach math, oir, air a’ bhàta,
                        bha triùir dhaoine le botul uisge-bheatha agus cha robh càil air a shon ach
                        gu feumadh e òl ’nan cuideachd. [...] An dràsda ’s a rithist shealladh Iain
                        a-mach air an uinneig ris a’ mhuir ’s na h-eileanan. Chitheadh e aig amannan
                        na faoileagan a’ gabhail seachad, ’s chluinneadh e an cuid sgriachail. Le an
                        amhaichean fada caola ’s an cuirp geala biorach mar chlachan bha iad a’ cur
                        gràin’ air. Theab e <m>an glacadh ’s an lìonadh</m> le uisgebeatha, na
                        biasdan nach gabhadh sàsachadh, na clachan aosd ud, na sgòrnanan ud làn
                        gaoith is sgadain. [...]</gd>
                    <tr>[...] He [John] was not feeling terribly good, because, on the boat, there
                        were three men with a bottle of whisky and there was nothing for it but that
                        he would have to drink in their company. [...] Now and again John would look
                        out the window at the sea and the islands. He could see at times the gulls
                        going past, and he could hear their screeching. With their long thin necks
                        and their pointed white bodies like stones they disgusted him. He almost
                        [??] caught them and filled them with whisky, the beasts that cannot be
                        satiated, those ancient stones, those throats full of wind and herring.</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Biblical examples – <xl id="inf-bible-xs">
                <li>
                    <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph. Agus
                        thubhairt e r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn Israeil ni’s lìonmhoire
                        agus ni’s cumhachdaiche na sinne. Thigibh, buineamaid gu seòlta: an t-eagal
                        gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n tachair e, ’nuair a dh’éireas cogadh, gu’n
                        gabh iadsan mar an ceudna le ’r naimhdibh-ne, agus gu’n cog iad ’nar
                        n-aghaidh, agus gu’n d’théid iad a mach as an tìr. Uime sin chuir iad
                        maighstirean-oibre orra, chum <m>an sàrachadh</m> le’n eallachaibh. Agus
                        thog iad bailtean-ionmhais do Pharaoh, Pitom agus Raamses. [...]</gd>
                    <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph. And
                        he said unto his people, Behold, the people of the children of Israel are
                        more and mightier than we: Come on, let us deal wisely with them; lest they
                        multiply, and it come to pass, that, when there falleth out any war, they
                        join also unto our enemies, and fight against us, and so get them up out of
                        the land. Therefore they did set over them taskmasters to afflict them with
                        their burdens. And they built for Pharaoh treasure cities, Pithom and
                        Raamses. [...] [KJV]</tr>
                    <ref text="160">Ecsodus I.8–11</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <module id="fused">
            <h lang="en">fused with prepositions</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <module id="progressive">
                <h lang="en">progressive</h>
                <h lang="gd">...</h>
                <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="inf-fused-prog-gairm-xs">
                        <li>
                            <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha
                                fhios gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C.
                                [...] Bithidh cuideachadh a dhìth air luchd a’ Bh.B.C., agus ’se an
                                cuideachadh a b’ fheàrr a b’ urrainn dhuinn a thoirt dhaibh ar
                                n-ùidh a nochdadh, le bhith a’ sgrìobhadh thuca, <m>gam moladh is
                                    gan càineadh</m>, ag iarraidh tuilleadh tìde do ’n Ghàidhlig, is
                                a’ sealltainn dhaibh gu bheil sinn a’ dèanamh feum de ’n tìde a th’
                                againn.</gd>
                            <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known
                                that many changes will come to the Gaelic Department of the BBC.
                                [...] The BBC people will need help, and the best help that we can
                                give them is to show them our interest, by writing to them, praising
                                them and criticising them, demanding more time for Gaelic, and
                                showing them that we are making use of the time that we have.</tr>
                            <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>[...] Chaidil e airson greiseag ’s nuair a dhùisg e anns a’ mhadainn
                                bha a bheul salach le blas an uisge-bheatha. Choisich e mach ás a’
                                bhàta a-measg nam faoileagan, <m>ga[n] sguabadh</m> air falbh le a
                                làmhan, agus lean e air suas an aon rathad a bh’ ann gus an ruigeadh
                                e an tigh. [...]</gd>
                            <tr>[...] He slept for a bit and when he woke up in the morning his
                                mouth was dirty with the taste of the whisky. He walked out of the
                                boat among the gulls, brushing them away with his hands, and he
                                continued up the only road that there was until he reached the
                                house. [...]</tr>
                            <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>“’Se Sasunnach a bh’ ann,” ars ise le prois, [...] “Cha robh e ach
                                fichead bliadhna a dh’ aois. Balach àrd tapaidh le léine shìoda.
                                Thubhairt e rium gum pòsadh e mi.” [...] “Thainig e mach á
                                sgoth-luing le na siùil gheala. Cha robh facal Gàidhlig aige.” Rinn
                                i gàire thioram mar dà phaipeir-ghainmheach <m>ga[n] suathadh</m> ri
                                chéile. [...]</gd>
                            <tr>“He was an Englishman,” she said with pride, [...] “He was just
                                twenty years of age. A tall strong boy with a silk shirt. He said to
                                me that he would marry me.” “He came out of a yacht with white
                                sails. He didn’t have a word of Gaelic.” She made a dry laugh like
                                two sheets of sandpaper being rubbed against each other. [...]</tr>
                            <ref text="400-46">td. 170, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                            <note>passive</note>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
                <p lang="gd">...</p>
            </module>
            <module id="retro">
                <h lang="en">retrospective</h>
                <h lang="gd">...</h>
                <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="inf-fused-retro-gairm-xs">
                        <li>
                            <gd>[...] ’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann—tioram, le ceileir
                                eòin, is beagan dealt air an fheur. Bha a[m] muir ’s na tighean ag
                                éirigh á inntinn an latha. Cha robh e fhéin a’ faireachdainn
                                uabhasach math, oir, air a’ bhàta, bha triùir dhaoine le botul
                                uisge-bheatha agus cha robh càil air a shon ach gu feumadh e òl ’nan
                                cuideachd. [...] ’S bha iad <m>’nan suidhe</m> an sin ag òl
                                uisge-beatha fad na h-oidhch’, na ceathrar aca. [...]</gd>
                            <tr>[...] It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of
                                birds, and a little dew on the grass. The sea and the houses were
                                rising from the mind of the day [??]. He was not feeling terribly
                                good, because, on the boat, there were three men with a bottle of
                                whisky and there was nothing for it but that he would have to drink
                                in their company. [...] And they were sat there drinking whisky all
                                night, the four of them. [...]</tr>
                            <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
                <p lang="gd">...</p>
            </module>
        </module>
    </module>
</module>
