<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h lang="en">an – verb particle</h>
  <h lang="gd">an</h>
  <p><b>an</b> is the positive interrogative verb particle.</p>
  <p>cf. other uses of the particle <a href="?gd=an">an</a>.</p>
  <!--
  <p lang="en">Dialectal variant: <b>na</b> = <b>an do</b> – <xl id="exss">
      <li>
        <gd>Rugadh am feallsanach Soren Kierkegaard ann sa’ bhliadhna 1813, an Copenhagen far
            <m>na</m> bhàsaich e nuair a bha e dà fhichead, ’s a dhà.</gd>
        <tr>The philosopher Soren Kierkegaard was born in 1813, in Copenhagen where he died when he
          was 42.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  -->

  <section>
    <h>dependents</h>

    <section>
      <h>complement</h>

      <p>Older pedagogical examples – <xl id="comp-older-pedag">
          <li>
            <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh. Thubhairt mo
              mhàthair, “<m>An téid</m> thu do bhocsa nan litrichean leis an litir seo, Iain?”
              “Théid,” ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”. “Fuirich gus <m>an dùin</m> mi i is gus
                <m>an cuir</m> mi seòladh oirre. Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.”
              [...]</gd>
            <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother said, “Will you go
              to the postbox with this letter, John?” “Yes, I will,” said John, “I will leave now.”
              “Wait until I seal it and put an address on it. Buy a stamp and put it on
              it.”[...]</tr>
            <ref text="621">td. 5</ref>
            <note>polite request</note>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>

  </section>

  <section>
    <h>uses</h>
    <section>
      <h>complement</h>
      <module>
        <h>gus an</h>
        <p>cf. <a href="?gd=gus"><g>gus</g></a> <en>until</en></p>
        <p>Older pedagogical examples – <xl id="gus-older-pedag">
            <li>
              <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh. Thubhairt mo
                mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan litrichean leis an litir seo, Iain?” “Théid,”
                ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”. “Fuirich <m>gus an dùin mi i is gus an cuir mi
                  seòladh oirre</m>. Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.” [...]</gd>
              <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother said, “Will you
                go to the postbox with this letter, John?” “Yes, I will,” said John, “I will leave
                now.” “Wait until I seal it and put an address on it. Buy a stamp and put it on
                it.”[...]</tr>
              <ref text="621">td. 5</ref>
              <note>polite request</note>
            </li>
          </xl>
        </p>

      </module>


    </section>
  </section>


  <section id="relative">
    <h lang="en">relative clauses</h>
    <h lang="gd">...</h>
    <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="gairm-xs">
        <li>
          <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
            obair a’ Chomuinn. [...] Cha b’ fhuilear do dhuine de ’n t-seòrsa so tomhas mhath de
            chumhachd a bhith aige. Cha dean math dha a bhith air a shlaodadh aig tòin Coimitidh,
            ach feumaidh an Coimitidh earbsa a bhith aca ás. Bhiodh sin aca nan cuireadh e obair
            romhpa, agus nan tugadh e gu buil <m>gach obair air an tugadh iad làmh</m>. [...]</gd>
          <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
            Society’s work. [...] A person of this kind would have to have a good measure of power.
            It would do him no good to be dragged along by the Committee [??], but the Committee
            must have trust in him. They would have that if he would put work before them [??], and
            if he would complete every job which they would get a hold of [??]. [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 105, ‘Air An Spiris’</ref>
          <note>abstract</note>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p lang="en">Biblical examples – <xl id="bible">
        <li>
          <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph. Agus thubhairt e
            r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn Israeil ni’s lìonmhoire agus ni’s cumhachdaiche
            na sinne. Thigibh, buineamaid gu seòlta : an t-eagal gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n
            tachair e, ’nuair a dh’éireas cogadh, gu’n gabh iadsan mar an ceudna le ’r naimhdibh-ne,
            agus gu’n cog iad ’nar n-aghaidh, agus gu’n d’théid iad a mach as an tìr. [...] Agus
            thug na h-Eiphitich air cloinn Israeil seirbhis a dheanamh le cruadhas. Agus rinn iad am
            beatha searbh dhoibh le daorsa chruaidh, ann am moirtear, agus ann an clachaibh-creadha,
            agus anns gach gnè oibre ’sa’ mhachair: bha <m>an obair uile, anns an d’thug iad orra
              obair a dheanamh</m>, le cruadhas. [...]</gd>
          <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph. And he said
            unto his people, Behold, the people of the children of Israel are more and mightier than
            we: Come on, let us deal wisely with them; lest they multiply, and it come to pass,
            that, when there falleth out any war, they join also unto our enemies, and fight against
            us, and so get them up out of the land. [...] And the Egyptians made the children of
            Israel to serve with rigour: And they made their lives bitter with hard bondage, in
            morter, and in brick, and in all manner of service in the field: all their service,
            wherein they made them serve, was with rigour. [...]</tr>
          <ref text="160">Ecsodus I.8-14</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
  </section>

  <section id="cleft">
    <h lang="en">cleft clauses</h>
    <h lang="gd">...</h>
    <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="cleft-gairm">
        <li>
          <gd>[...] Thionndaidh i ris a rithist. “Aon latha dh’fhalbh e. Anns an t-soitheich.” “ ’S
            tha fhios agad dé thachair an uair sin,” dh’ éigh Màiri. “Dé? Dé thachair? Dé thachair?”
            Bha bith eadar an dithis aca. “Chan eil diofar ann,” arsa Màiri mu dheireadh. An robh
            deòirean leanabail ’na sùilean? “O, bha leanabh agam, <m>an e sin a tha thu
              ciallachadh?</m>” arsa Mairead. An greiseag eile thubhairt i, “Tha thìd aig an tea a
            bhith deiseil.” [...]</gd>
          <tr>[...] She turned to him again. “One day he left. In the boat.” “And you know what
            happened next,” shouted Mary. “What? What happened?” There was hatred between the two of
            them. “It makes no difference,” said Mary eventually. Were there childlike tears in her
            eyes? “Oh, I had a child, is that what you are meaning?” said Margaret. After another
            while she said, “It’s time the tea was ready.” [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
  </section>


</module>
