<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>an</h>
  <p><g>an</g>
    <en>in(side), within</en> is the (non-leniting) inessive <a href="?xx=prepositions/prepositions"
      >preposition</a>.</p>
  <p>The inessive preposition should not be confused with other uses of the particle <a
      href="?gd=an"><g>an</g></a>.</p>
  <section>
    <h>forms</h>
    <section id="indefinite">
      <h>indefinite</h>
      <p>The default form of the inessive preposition is the reduplicated <g>ann an</g> – <ul>
          <li><m>ann an</m> taigh <en>in a house</en></li>
          <li><m>ann an</m> aislingean <en>in dreams</en></li>
          <li><m>ann an</m> Nirribhidh <en>in Norway</en></li>
          <li><m>ann an</m> trì làithean <en>in three days</en></li>
        </ul>
      </p>
      <p>When the immediately following word begins with a labial consonant (ie. <g>b-</g>,
          <g>p-</g>, <g>m-</g>, <g>f-</g>) the (assimilated, co-articulated) form <g>ann am</g> is
        used instead – <ul>
          <li><m>ann am</m> bròig <en>in a shoe</en></li>
          <li><m>ann am</m> Pàrlamaid na h-Alba <en>in the Scottish Parliament</en></li>
          <li><m>ann am</m> Machair Aonghais <en>in Angus</en></li>
          <li><m>ann am</m> fichead latha <en>in twenty days</en></li>
        </ul>
      </p>
      <p>Note that the non-reduplicated form <g>an</g> (or <g>am</g> before labials) is sometimes
        found as well.</p>
    </section>
    <section id="definite">
      <h>definite</h>
      <p>When the immediately following word is a form of the definite article, the linking form
          <g>anns</g> is used – <ul>
          <li><m>anns an</m> taigh <en>in the house</en></li>
          <li><m>anns a’</m> bhaile <en>in the town</en></li>
          <li><m>anns na h-</m>aislingean <en>in the dreams</en></li>
        </ul>
      </p>
      <!--<p><ed>Add note on ‘anns a-màireach’, ‘anns a h-uile ...’, ‘anns a bheil ...’</ed></p>-->
      <p>Note the following commonly used, fused forms – <ul>
          <li><m>san</m> taigh <en>in the house</en> ≈ <g>anns an</g> taigh</li>
          <li><m>sa</m> bhaile <en>in the town</en> ≈ <g>anns a’</g> bhaile</li>
          <li><m>sna h-</m>aislingean <en>in the dreams</en> ≈ <g>anns na h-</g>aislingean</li>
        </ul>
      </p>
      <p>Note also that these fused forms are occasionally found in older texts with an initial
        apostrophe – <g>’san taigh</g>, <g>’sa bhaile</g>, ...</p>
      <p>It is common to use fused forms when the immediately following word is a <a
          href="?xx=nouns/possessive_determiners">possessive determiner</a> – <ul>
          <li><m>’nam</m> thaigh <en>in my house</en> ≈ <g>ann am mo</g> thaigh</li>
          <li><m>’nad</m> bhaile <en>in your town</en> ≈ <g>ann an do</g> bhaile</li>
          <li><m>’na h-</m>òran <en>in her song</en> ≈ <g>ann an a h-</g>òran</li>
          <li><m>’na</m> chraoibh <en>in his tree</en> ≈ <g>ann an a</g> chraoibh</li>
          <li><m>’nar n-</m>achadh <en>in our field</en> ≈ <g>ann an ar n-</g>achadh</li>
          <li><m>’nur</m> leapannan <en>in your beds</en> ≈ <g>ann am bhur</g> leapannan</li>
          <li><m>’nan</m> taighean <en>in their houses</en> ≈ <g>ann an an</g> taighean</li>
          <li><m>’nam</m> baile <en>in their town</en> ≈ <g>ann an am</g> baile</li>
        </ul>
      </p>
      <p>Note that the fused forms are usually written without the initial apostrophe nowadays,
        which can lead to confusion with forms of the definite article.</p>
    </section>
    <section id="pronouns">
      <h>prepositional pronouns</h>
      <p>Conjugated prepositions are used in place of <bad>ann am mi</bad>, <bad>ann an t(h)u</bad>,
        ... , <bad>ann an iad</bad> – <ul>
          <li><m>annam</m>
            <en>in me</en></li>
          <li><m>annad</m>
            <en>in you</en></li>
          <li><m>innte</m>
            <en>in her/it</en></li>
          <li><m>ann</m>
            <en>in him/it</en></li>
          <li><m>annainn</m>
            <en>in us</en></li>
          <li><m>annaibh</m>
            <en>in you</en></li>
          <li><m>annta</m>
            <en>in them</en></li>
        </ul>
      </p>
      <p>There are also emphatic forms (cf. <bad>ann am mise</bad>, <bad>ann an t(h)usa</bad>, ... ,
          <bad>ann an iadsan</bad>) – <ul>
          <li><m>annamsa</m>
            <en>in <emph>me</emph></en></li>
          <li><m>annadsa</m>
            <en>in <emph>you</emph></en></li>
          <li><m>inntese</m>
            <en>in <emph>her/it</emph></en></li>
          <li><m>annsan</m>
            <en>in <emph>him/it</emph></en></li>
          <li><m>annainne</m>
            <en>in <emph>us</emph></en></li>
          <li><m>annaibhse</m>
            <en>in <emph>you</emph></en></li>
          <li><m>anntasan</m>
            <en>in <emph>them</emph></en></li>
        </ul>
      </p>
      <p>Finally, there are also reflexive forms (cf. <bad>ann am mi fhìn</bad>, <bad>ann an t(h)u
          fhèin</bad>, ... , <bad>ann an iad fhèin</bad>) – <ul>
          <li><m>annam fhìn</m>
            <en>in myself</en></li>
          <li><m>annad fhèin</m>
            <en>in yourself</en></li>
          <li><m>innte fhèin</m>
            <en>in herself/itself</en></li>
          <li><m>ann fhèin</m>
            <en>in himself/itself</en></li>
          <li><m>annainn fhìn</m>
            <en>in ourselves</en></li>
          <li><m>annaibh fhèin</m>
            <en>in yourself</en></li>
          <li><m>annta fhèin</m>
            <en>in themselves</en></li>
        </ul>
      </p>
    </section>
  </section>

  <section>
    <h>dependents</h>
    <section id="deps-comp">
      <h>complement</h>
      <p>Like all (true) prepositions, <g>an</g> governs a noun complement in the dative case.</p>
      <p>These complements can belong to a number of different semantic classes.</p>
      <section id="deps-comp-human">
        <h>humans</h>
      </section>



      <p>Some examples – <ul>
          <li><g>ann am <a href="?gd=bogsa">bogsa</a></g>
            <en>in a box</en></li>
          <li><g>ann an <a href="?gd=càr">càr</a></g>
            <en>in a car</en></li>
          <li><g>ann an <a href="?gd=làmh">làimh</a></g>
            <en>in someone’s hand</en></li>
        </ul>
      </p>

      <module id="countries">
        <h>with names of countries</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p>Biblical examples – <xl id="basic-exs">
            <li>
              <gd>A Nis is iad so ainmeanna chloinn Israeil, a thàinig do’n Eiphit; thàinig gach
                duine agus a theaghlach maille re Iacob: Reuben, Simeon, Lebhi, agus Iudah, [...]
                Agus na h-anman uile a thàinig a mach a leasraidh Iacoib, bu deich agus tri fichead
                anam iad; oir bha Ioseph <m>’san Eiphit</m> a cheana. [...]</gd>
              <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into Egypt; every
                man and his household came with Jacob. Reuben, Simeon, Levi, and Judah, [...] And
                all the souls that came out of the loins of Jacob were seventy souls: for Joseph was
                in Egypt already. [...] [KJV]</tr>
              <ref text="160">Ecsodus I.1–5</ref>
            </li>
          </xl>
        </p>

      </module>

      <module id="towns">
        <h>with names of towns and cities</h>
        <p>Examples from Gairm – <xl id="gairm">
            <li>
              <gd>Ma rannsaicheas sinn air ais fada gu leòir chì sinn nach robh sgoilean <m>anns an
                  Oban</m> gus an ochdamh linn deug. Bha an sgoil bheag a b’ fhaisge air anns a’
                Chill Mhóir cóig mìle air falbh, agus tha e coltach gu robh an sgoil sin air an
                fheadhainn bu shine an Earra-Ghaidheal.</gd>
              <tr>If we research back long enough we will see that there were no schools in Oban
                until the eighteenth century. The closest little school was in Kilmore five miles
                away, and it appears that that school was one of the oldest in Argyll.</tr>
              <ref text="400-20">td. 363</ref>
            </li>
          </xl>
        </p>
      </module>
    </section>
  </section>

  <section>
    <h>uses</h>
    <section id="uses-comp">
      <h>complement</h>
      <p><g>an</g> can be used to introduce the complement of certain verbs – <ul>
          <li><g><a href="?gd=tilg">tilg</a> ann an</g>
            <en>throw something into something</en></li>
        </ul>
      </p>
    </section>
    <section id="uses-mod">
      <h>modifier</h>
      <p><g>an</g> can be used to introduce a modifier of a noun – <ul>
          <li>older pedagogical examples – <xl id="an-older-pedag">
              <li>
                <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh. Thubhairt mo
                  mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan litrichean leis an litir seo, Iain?” “Théid,”
                  ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”. “Fuirich gus an dùin mi i is gus an cuir mi
                  seòladh oirre. Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.” Tha Iain a’ ruith sìos an
                  rathad leis <m>an litir ’na làimh</m>. </gd>
                <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother said, “Will
                  you go to the postbox with this letter, John?” “Yes, I will,” said John, “I will
                  leave now.” “Wait until I seal it and put an address on it. Buy a stamp and put it
                  on it.” John is running down the road with the letter in his hand. </tr>
                <ref text="621">td. 5</ref>
              </li>
            </xl>
          </li>
        </ul>
      </p>
      <p>Or a modifier of a verb – <ul>
          <li>older pedagogical examples – <xl id="an-verb-older-pedag">
              <li>
                <gd>Bha an latha brèagha blàth is <m>thug</m> an athair leis Iain agus Anna <m>anns
                    a’ chàr</m>. [...]</gd>
                <tr>The day was lovely and warm and their father took John and Ann in the car.
                  [...]</tr>
                <ref text="621">td. 6</ref>
              </li>
            </xl>
          </li>
        </ul>
      </p>

    </section>
  </section>

  <!--
  <hr/>
  <h><i>an(n)</i> as a locative preposition</h>
  <ul>
    <li><m>Tha taigh Raonaid <u>ann an Glaschu</u></m>
      <en>Rachel’s house is in Glasgow</en></li>
  </ul>
  <ulx id="locative">
    <li>
                <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os
                    cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag
                    ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am Fear-stiùiridh ùr
                    barrachd air a sin a dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha
                    Robhanais agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol Chinn-tìre, agus cha
                    deanadh math dha dìochuimhneachadh gu robh obair a’ Chomuinn <m>a’ buntainn
                        ri</m> Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an
                    Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn.</gd>
                <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee
                    the Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the
                    Society. [...] But the new leader would have to do more than (just) that. He
                    would have to travel between the Butt of Lewis and Barra Head, between Cape
                    Wrath and the Mull of Kintyre, and he should not forget that the Society’s work
                        is related to the Crofters’ Commission in Inverness, to the Education
                    Department in Edinburgh, and to the House of Commons in London.</tr>
                <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
    <lix>
      <gd>Rugadh am feallsanach Soren Kierkegaard ann sa’ bhliadhna 1813, <m>an Copenhagen</m> far
        na bhàsaich e nuair a bha e dà fhichead, ’s a dhà.</gd>
      <tr>The philosopher Soren Kierkegaard was born in 1813, <u>in Copenhagen</u> where he died
        when he was 42.</tr>
      <ref text="400-41">td. 103</ref>
    </lix>
    <lix>
      <gd><m>Ann an Dùn Èideann</m> anns na naochadan bha barrachd agus barrachd inbhich airson
        Gàidhlig ionnsachadh.</gd>
      <tr><u>In Edinburgh</u> in the 90s there were more and more people wanting to learn
        Gaelic.</tr>
      <ref text="610">td. 85</ref>
    </lix>
  </ulx>
  <hr/>
  <h id="temporal"><i>an(n)</i> as a temporal preposition</h>
  <p>With years – <ulx id="year">
      <lix>
        <gd>Rugadh am feallsanach Soren Kierkegaard <m>ann sa’ bhliadhna 1813</m>, an Copenhagen far
          na bhàsaich e nuair a bha e dà fhichead, ’s a dhà.</gd>
        <tr>The philosopher Soren Kierkegaard was born <u>in 1813</u>, in Copenhagen where he died
          when he was 42.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>With decades – <ulx id="decades">
      <lix>
        <gd>Ann an Dùn Èideann <m>anns na naochadan</m> bha barrachd agus barrachd inbhich airson
          Gàidhlig ionnsachadh.</gd>
        <tr>In Edinburgh <u>in the 90s</u> there were more and more people wanting to learn
          Gaelic.</tr>
        <ref text="610">td. 85</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>With time intervals – <ulx id="time-extent">
      <lix>
        <gd><m>Ann an dà bhliadhna dheug</m> sgrìobh e fichead leabhar ’s a h-aon ’s dh’ fhàg e
          grunn mór phàipearan a chùl air a sin.</gd>
        <tr><u>In 12 years</u> he [Kierkegaard] wrote 21 books and he left behind a large quantity
          of papers.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <hr/>
  <h id="aspectual"><i>an(n)</i> as an aspectual preposition</h>
  <p>Consider the following example –</p>
  <ul>
    <li><m><u>Bha</u> Raghnall <u>na shuidhe</u> fon a’ chraoibh</m>
      <en>Ronald was sitting/sat under the tree</en>, literally <en>Ronald was <u>in his sitting</u>
        ...</en></li>
  </ul>
  <p>Here, the prepositional form <strong>na</strong> (= <strong>ann an a</strong>
    <en>in his</en>) serves as the predicate of the verb <strong>bha</strong>
    <en>was</en>, and the incorporated personal determiner (‘possessive adjective’)
      <strong>a</strong>
    <en>his</en> agrees with the subject of <strong>bha</strong>, ie. <strong>Raghnall</strong>
    <en>Ronald</en>, cf. <m>bha <u>Ealasaid</u>
      <u>na</u> suidhe</m>
    <en>Elizabeth was sitting/sat</en>, <m>bha <u>sibh</u>
      <u>nur</u> suidhe</m>
    <en>you were sitting/sat</en> &amp;c. The complement of the preposition is the verbal noun
      <strong>suidhe</strong>
    <en>sitting</en>, derived from the inchoative/perfective (‘change of state’) verb
      <strong>suidh</strong>
    <en>sit (down), become seated</en>. Thus, while <m>shuidh Raghnall</m>
    <en>Ronald sat (down)</en> describes an event, the sentence <m>bha Raghnall na shuidhe</m>
    describes the state resulting from such an event – <en>Ronald is in the state of having sat
      down</en>.</p>
  <p>This idiom can be used with the following inchoative verbs –</p>
  <ul>
    <li><strong>suidh</strong>
      <en>sit (down)</en>, eg. <m>shuidh e</m>
      <en>he sat (down)</en>, <m>bha e na shuidhe</m>
      <en>he was sitting/seated/sedentary</en>
      <ulx id="suidh">
        <lix>
          <gd>Bha ise <m>’na suidhe</m> air a’ bhruaich is a cùl ris, is a casan rùisgte anns a’
            bhùrn fhuar, is i a’ plubadaich leotha air a socair.</gd>
          <tr>She was sitting on the bank with her back to him, and her bare feet in the cold water,
            and splashing with them leisurely.</tr>
          <ref text="40">td. 69</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha sinn <m>’nar suidhe</m> air balla ìosal mu choinneamh Tigh Dhréimisdail [...]</gd>
          <tr>We were sitting on a low wall in front of Drimsdale House [...]</tr>
          <ref text="36">td. 32</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha iad uile <m>’nan suidhe</m> aig am biadh, an triùir aca. Sheas a h-athair ’s
            thubhairt e [...]</gd>
          <tr>They were all sitting at [their] dinner, the three of them. Her father stood up and he
            said [...]</tr>
          <ref text="198">td. 31</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd> Bha mi <m>nam shuidhe</m> air bruaich uaine ri taobh cidhe beag.</gd>
          <tr>I was sitting on a green bank beside a little quay.</tr>
          <ref text="2">td. 44</ref>
        </lix>
      </ulx>
    </li>
    <li><strong>seas</strong>
      <en>stand (up)</en>, eg. <m>sheas mi</m>
      <en>I stood (up)</en>, <m>bha mi nam sheasamh</m>
      <en>I was standing/stood up/upright</en>
      <ulx id="seas">
        <lix>
          <gd>Bha i <m>’na seasamh</m> ri balla aosd na colaisde [...]</gd>
          <tr>She was sitting on the old wall of the college [...]</tr>
          <ref text="205">td. 26</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Cò an nighean tha <m>na seasamh</m> leatha fhèin an sin?</gd>
          <tr>Who is the girl who is sitting there on her own?</tr>
          <ref text="608">td. 120</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha mi <m>nam sheasamh</m> air a’chathair.</gd>
          <tr>I was standing on the chair.</tr>
          <ref text="601">td. 509</ref>
        </lix>
      </ulx>
    </li>
    <li><strong>laigh</strong>
      <en>lie (down)</en>, eg. <m>laigh iad</m>
      <en>they lay down</en>, <m>bha iad nan laighe</m>
      <en>they were lying/lain down/recumbant</en>
      <ulx id="laigh">
        <lix>
          <gd>Shaoileadh duine gu robh cuideam <m>’na laighe</m> air a dhruim.</gd>
          <tr>A man would think that there was a weight lying on his back.</tr>
          <ref text="198">td. 62</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Tha an cat <m>na laighe</m> sa chidsin.</gd>
          <tr>The cat is lying in the kitchen.</tr>
          <ref text="608">td. 120</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha na duilleagan <m>nan laighe</m> air an làr.</gd>
          <tr>The leaves were lying on the ground.</tr>
          <ref text="601">td. 39</ref>
        </lix>
      </ulx>
    </li>
    <li><strong>sìn</strong>
      <en>stretch (out), lie (down)</en>, eg. <m>shìn thu</m>
      <en>you stretched out</en>, <m>bha thu nad shìneadh</m>
      <en>you were stretched out</en>
      <ulx id="sin">
        <lix>
          <gd>Bhiodh iad <m>nan sìneadh</m> gu seasgar anns na leapannan [...]</gd>
          <tr>They would be stretched out snugly in the beds [...]</tr>
          <ref text="217-4">td. 122–3</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Chunnaic e bean an dotair aon là <m>na sìneadh</m> anns a’ ghrèin gun stiall oirre ach
            bikini.</gd>
          <tr>He saw the doctor’s wife one day stretched out in the sun, naked apart from a
            bikini.</tr>
          <ref text="2">td. 66</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha an cat <m>na shìneadh</m> gu cadalach anns a’ bhlàths.</gd>
          <tr>The cat was stretched out sleepily in the warmth.</tr>
          <ref text="601">td. 106</ref>
        </lix>
      </ulx>
    </li>
    <li><strong>dùisg</strong>
      <en>wake (up)</en>, eg. <m>dhùisg sinn</m>
      <en>we woke (up)</en>, <m>bha sinn nar dùisg/dùsgadh</m>
      <en>we were awake</en>
      <ulx id="duisg">
        <lix>
          <gd>A Dhiarmaid! am bheil thu <m>’nad dhùsgadh</m>?</gd>
          <tr>Dermot! Are you awake?</tr>
          <ref text="217-1">td. 214</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Faodaidh an gille a bhith <m>’na dhuisg</m> [...]</gd>
          <tr>The boy may be awake [...]</tr>
          <ref text="400-151">td. 236</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Aig an dara bùth chun deach iad bha an ceannaiche agus a bhean <m>nan dùisg</m>, oir
            bha an leanabh aca tinn agus bha iad a’ feitheamh ris an dotair.</gd>
          <tr>at the second store they went to the owener and his wife were awake, because their
            child was sick and thet were waiting for the doctor.</tr>
          <ref text="2">td. 53</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha sinn <m>nar dùisg</m> fad na h-oidhche.</gd>
          <tr>We were awake all night long.</tr>
          <ref text="608">td. 120</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>A bheil thu nad chadal fhathast? Chan eil. ’S ann a tha mi <m>nam dhùisg</m>.</gd>
          <tr>Are you asleep still/yet? No. I am awake.</tr>
          <ref text="607">td. 276</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha i <m>na leth-dhùsgadh</m>.</gd>
          <tr>She was half-awake.</tr>
          <ref text="605">td. 161</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha i <m>na làn dhùisg</m> a-nise.</gd>
          <tr>She was fully awake now.</tr>
          <ref text="601">td. 251</ref>
        </lix>
      </ulx>
    </li>
    <li><strong>stad</strong>
      <en>stop, come to a halt</en>, eg. <m>stad i</m>
      <en>she stopped</en>, <m>bha i na stad</m>
      <en>she was stopped/stationary/at a standstill</en>
      <ulx id="stad">
        <lix>
          <gd>Cha robh i fada <m>’na stad</m> nuair a dh’fhairich i bhith ’ga togail suas ’san
            athar.</gd>
          <tr>She had not been stooped for long when she felt herself being lifted up into the
            air.</tr>
          <ref text="294">td. 27</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Tha a’ chùis <m>na stad</m>.</gd>
          <tr>The affair/matter/business is at a standstill.</tr>
          <ref text="605">td. 353</ref>
        </lix>
        <lix>
          <gd>Bha na càraichean <m>nan stad</m> fad uair a thìde.</gd>
          <tr>The cars were stopped/stationary for an hour.</tr>
          <ref text="608">td. 120</ref>
        </lix>
      </ulx>
    </li>
  </ul>
  <p>Predicates like <strong>na[m] shuidhe</strong> can occur in a few other verbal
    constructions – <ulx id="xx_na_vn">
      <lix>
        <gd>Dh’èirich e <m>na sheasamh</m>.</gd>
        <tr>He stood up.</tr>
        <ref text="601">td. 509</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Dh’èirich e <m>na shuidhe</m>.</gd>
        <tr>He sat up.</tr>
        <ref text="601">td. 556</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Leum e <m>na sheasamh</m>.</gd>
        <tr>He leapt to his feet.</tr>
        <ref text="601">td. 509</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Chuir iad an crann <m>na sheasamh</m>.</gd>
        <tr>They stepped the mast.</tr>
        <ref text="601">td. 509</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>cuir cuideigin <m>na shuidhe</m>.</gd>
        <tr>seat someone, sit someone down</tr>
        <ref text="605">td. 358</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Fhuair mi Francis <m>’na dhùisg</m>, agus bha e anabarrach toilichte m’ fhaicinn.</gd>
        <tr>I found Francis awake, and he was very happy to see me.</tr>
        <ref text="81-9-18">td. 2</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>’Nuair bha i tighinn faisg air an fhearann, chunnaic i duine <m>’na shuidhe</m> air
          carraig am beul an làin, agus stiùir i direach air.</gd>
        <tr>When she was coming close to the land, she saw a man sitting on a rock in front of the
          tide[?], and she steered straight for him.</tr>
        <ref text="199">td. 298</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Thug mi sùil os mo chionn ach gu dé an nì a bha ’gam chumail <m>’nam stad</m>.</gd>
        <tr>I looked up but what thing was keeping me stationary.</tr>
        <ref text="400-11">td. 273</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Mus sealladh tu riut fhèin rinn iad as aig peilear am beatha, a’ fàgail a’ chàir <m>na
            stad</m> far an robh e.</gd>
        <tr>Before you would look at yourself (?), they ran for their lives, leaving the car stopped
          where it was</tr>
        <ref text="309">td. 8</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Chuir e a ghunna <m>’na laighe</m> air an talamh [...]</gd>
        <tr>He laid his gun on the ground [...]</tr>
        <ref text="204">td. 36</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Dh’éirich an saighdear <m>’na sheasamh</m> air an ùrlar.</gd>
        <tr>The soldier stood up on the floor.</tr>
        <ref text="217-1">td. 111</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Chaidh athair <m>’na stad</m> mar uaireadair a’ dol a bhualadh.</gd>
        <tr>His father stopped like a clock that was going to strike.</tr>
        <ref text="204">td. 44</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>They can also appear as noun modifiers – <ulx id="n_mod">
      <lix>
        <gd>figear <m>na laighe</m></gd>
        <tr>a reclining/recumbant figure</tr>
        <ref text="605">td. 238</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>Note that these six inchoative verbs can also occur with the usual imperfective
    particle <a href="?gd=ag">ag</a>, but with a progressive or habitual reading, rather than a
    resultative one –</p>
  <ul>
    <li><m>Bha Raghnall <u>a’ suidhe</u> fon a’ chraoibh</m>
      <en>Ronald was in the process of sitting (himself) down under the tree; Ronald used to sit
        (down) under the tree</en></li>
  </ul>
  <p>Examples – <ulx id="ag">
      <lix>
        <gd>Tha a’ ghaoth <m>a’ laighe</m> a-nis.</gd>
        <tr>The wind’s subsiding now.</tr>
        <ref text="605">td. 238</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>“Cha tèid mi ann,” ars esan, is e <m>a’ suidhe</m> sìos a-rithist.</gd>
        <tr>“I shan’t go,” he said, sitting down again.</tr>
        <ref text="601">td. 556</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Tha mi <m>a’ suidhe</m> – tha mi a’ gluasad gu bith a’ cur mo thòin sa chathair.</gd>
        <tr>I am sitting down – I am moving to be putting my buttocks on the chair.</tr>
        <ref text="607">td. 276</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Tha seo <m>a’ dùsgadh</m> cuimhne air ...</gd>
        <tr>This awakens memories of ...</tr>
        <ref text="601">td. 251</ref>
        <note>transitive usage in this example</note>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>Note also that other inchoative verbs cannot occur in this construction – <bad>tha
      Seumas na bhàsachadh</bad> and <bad>tha mi nam thuiteam</bad> are unacceptable for <en>James
      is dead</en> or <en>I have fallen</en>. <ed>Contrast with other resultative constructions eg.
      glaiste, air a ghlasadh? cf. Cox p. 276: Bha mi dùisgte. An robh thu dùisgte? (Islay,
      Argyll).</ed></p>
  <hh>bi na[m] chadal</hh>
  <p>Although <strong>caidil</strong>
    <en>sleep</en> is not an inchoative verb (but rather an imperfective/activity verb), it is used
    in this construction as well, eg.</p>
  <ul>
    <li><m>Tha Dòmhnall <u>na chadal</u></m>
      <en>Donald is asleep</en></li>
  </ul>
  <p>Examples – <ulx id="na_cadal">
      <lix>
        <gd>Ach ged a bha mo shuilean duinte, cha robh mi <m>’nam chadal</m> idir [...]</gd>
        <tr>But though my eyes were closed, I was not at all asleep [...]</tr>
        <ref text="232-1">td. 67</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha Ailig <m>na chadal</m> air an t-sòfa, a bhroinn làn uisge-beatha, agus am botal ’s
          a’ ghlainne air bòrd beag ri thaobh.</gd>
        <tr>Alec was asleep on the sofa, his belly full of whisky, and the bottle and the glass on a
          little table beside him.</tr>
        <ref text="2">td. 110</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha mi <m>nam chadal</m> anns a’ chathair</gd>
        <tr>I was sleeping in the chair</tr>
        <ref text="601">td. 107</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>A bheil thu <m>nad chadal</m> fhathast? Chan eil. ’S ann a tha mi nam dhùisg.</gd>
        <tr>Are you still asleep? No, I am awake.</tr>
        <ref text="607">td. 276</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>Other constructions – <ulx id="cadal_other">
      <lix>
        <gd>Bha e eadar <m>a chadal</m> ’s a dhùisg.</gd>
        <tr>He was between sleeping and waking.</tr>
        <ref text="601">td. 106</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>An neach nach cinn <m>na chadal</m>, cha chinn e na dhùisg.</gd>
        <tr>He who will not prosper in his sleep, will not prosper when awake.</tr>
        <ref text="601">td. 106</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bhitheadh e a’ coiseachd <m>na chadal</m>.</gd>
        <tr>He used to walk in his sleep.</tr>
        <ref text="601">td. 106</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Dh’fhàg e <m>’na chadal</m> e trì mìle bho’n uaimh.</gd>
        <tr>He left him asleep three miles from the cave.</tr>
        <ref text="205">td. 71</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Ghrad thuit thu <m>nad chadal</m> [...]</gd>
        <tr>Suddenly you fell asleep [...]</tr>
        <ref text="81-10-24">td. 182</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>The default imperfective <strong>a’ cadal</strong> is usually used with habitual
    meaning – <ulx id="ag_cadal">
      <lix>
        <gd>Aon oidhche chuir e dà dhuine gu taigh an Deucoin airson Rob a phronnadh, ach nuair a
          bhris iad a-steach bha leabaidh Roib falamh. Bha e air a bhith <m>a’ cadal</m> ann an
          taigh nàbaidh bho dh’innis Mab dha an cunnart san robh e.</gd>
        <tr>One night he sent two men to the Deacon’s house to rough up Rob, but when they broke in
          Rob’s bed was empty. He had been sleeping at a neighbour’s house since Mab told him the
          danger he was in.</tr>
        <ref text="2">td. 115</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <hh>bi na[m] ruith</hh>
  <p>The manner-of-motion (activity) verb <strong>ruith</strong>
    <en>run</en> is also often used in this construction, eg.</p>
  <ul>
    <li><m>Bha sinn <u>nar ruith</u></m>
      <en>we were running</en></li>
  </ul>
  <p>Examples – <ulx id="na_ruith">
      <lix>
        <gd>Tha i <m>na ruith</m>.</gd>
        <tr>She is running.</tr>
        <ref text="609">td. 51</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha a’ chlann <m>nan ruith</m> anns a’ phàirc.</gd>
        <tr>The children were running in the park.</tr>
        <ref text="601">td. 39</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>Other constructions – <ulx id="na_ruith_other">
      <lix>
        <gd>Dh’fhalbh iad <m>nan ruith</m>.</gd>
        <tr>They went away at a run.</tr>
        <ref text="605">td. 313</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd><m>nan dian-ruith</m>.</gd>
        <tr>at full tilt, hell for leather</tr>
        <ref text="605">td. 313</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Chunnaic mi sibh <m>nur ruith</m>.</gd>
        <tr>I saw you running.</tr>
        <ref text="607">td. 325</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>The default imperfective <strong>a’ ruith</strong> is used with a direct object and
    in idiomatic usages – <ulx id="ag_ruith">
      <lix>
        <gd>Chan eil an trèana / an t-uisge <m>a’ ruith</m>.</gd>
        <tr>The train’s / the water’s not running.</tr>
        <ref text="605">td. 313</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>ann a bhith <m>a’ ruith</m> a’ Mhòid</gd>
        <tr>in running the Mod</tr>
        <ref text="601">td. 494</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha an cù glè dhèidheil air a bhith <m>ruith</m> clach.</gd>
        <tr>The dog was very fond of chasing stones.</tr>
        <ref text="601">td. 494</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha sinn <m>a’ ruith</m> leis a’ ghaoith.</gd>
        <tr>We were running before the wind.</tr>
        <ref text="601">td. 495</ref>
        <note>a sailing idiom</note>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  <p>cf. <strong>bha i na coiseachd</strong>
    <en>she was walking</en> [2017 Richard Cox <i>Geàrr-Ghràmar na Gàidhlig</i> td. 276].</p>
  <hh>bi na[m] chrùbadh/chrùban</hh>
  <p><en>be crouched</en> – <ulx id="na_chruba">
      <lix>
        <gd>bha e <m>na chrùban</m> ri taobh na h-uinneig</gd>
        <tr>he was crouched beside the window</tr>
        <ref text="601">td. 183</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Choimhead e air an dithis a bha <m>nan crùban</m> mun teine.</gd>
        <tr>He looked at the pair who were crouched around the fire.</tr>
        <ref text="601">td. 183</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>rach <m>nad chrùban</m></gd>
        <tr>crouch</tr>
        <ref text="601">td. 183</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Chaidh e <m>na chrùban</m> ri a thaobh.</gd>
        <tr>He crouched down beside him.</tr>
        <ref text="601">td. 183</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha iad <m>nan leth chrùban</m>.</gd>
        <tr>They were half crouching.</tr>
        <ref text="601">td. 183</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha e <m>na chrùbadh</m>.</gd>
        <tr>He was crouched.</tr>
        <ref text="607">td. 276</ref>
      </lix>
      <lix>
        <gd>Bha mi <m>nam chrùban</m>.</gd>
        <tr>I was crouched.</tr>
        <ref text="607">td. 325</ref>
      </lix>
    </ulx>
  </p>
  -->
</module>
