<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h lang="en">ar</h>
    <h lang="gd">ar</h>
    <p lang="en"><b>ar</b>
        <en>our</en> is the first person plural <a href="?xx=nouns/possessive_determiners"
            >possessive determiner</a>, related to the personal pronoun <a href="?gd=sinn">sinn</a>
        <en>we, us</en>.</p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="noun">
        <h lang="en">noun specifier</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <module id="family">
            <h lang="en">family members</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <module id="generalised-family">
                <h lang="en">also</h>
                <h lang="gd">...</h>
                <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="noun-gairm-xs">
                        <li>
                            <gd>Bha grunnan de <m>ar luchd-leughaidh</m> an dùil, nuair a nochd an
                                àireamh mu dheireadh de Ghairm, gu robh sin a’ strì ri buidheann
                                shònraichte, no duine sònraichte, a chur do ’n Phàrlamaid, agus bha
                                wèireichean an telefon gu math teth, uair no dhà, an déidh dhuinn
                                tighinn o ’n chlò. Thog iad ceàrr sinn. [...]</gd>
                            <tr>Some of our readers were expecting [?], when the last issue of Gairm
                                appeared, that that was striving for a particular group [party?], or
                                a particular person, to send to the Parliament, and the telephone
                                wires were pretty hot, for an hour or two [once or twice?], after we
                                came from the printers. They misunderstood us. [...]</tr>
                            <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
                        </li>

                        <li>
                            <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha
                                fhios gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C.
                                [...] A thaobh ciùil, nach bu chòir do ’n Bh.B.C. a bhith ceum air
                                thoiseach air càch, a’ deilbh dhòighean is chruthan ùra, gun dearmad
                                a dhèanamh air na rudan luachmhor a tha nar dìleab? Tha aca ri sùil
                                a chumail air an aois ’s air an òigridh, agus chan eil sinn gun
                                dòchas gun tarraing iad air ais bho shloc nan daolagan pàirt de
                                òigridh na Gàidhlig, agus gu seall iad dhaibh nach do chaill ceòl
                                nan Gaidheal a’ bhuaidh a bha aige air <m>ar sluagh</m> fad cheudan
                                bliadhna. [...]</gd>
                            <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known
                                that many changes will come to the Gaelic Department of the BBC.
                                [...] On the subject of music, shouldn’t the BBC be a step ahead of
                                the rest, producing new methods and forms, without neglecting the
                                valuable things that are in our inheritance? They have to keep an
                                eye on old age and on the youth, and we are not without hope that
                                they will pull back part of Gaelic-speaking youth from the pit of
                                beetles, and that they will show them that the Gael’s music has not
                                lost the effect that ithas had on our people for hundreds of years.
                                [...]</tr>
                            <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                        </li>

                    </xl>
                </p>
                <p lang="gd">...</p>
                <p lang="en">Biblical examples – <xl id="noun-bible-xs">
                        <li>
                            <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne
                                Ioseph. Agus thubhairt e r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn
                                Israeil ni’s lìonmhoire agus ni’s cumhachdaiche na sinne. Thigibh,
                                buineamaid gu seòlta: an t-eagal gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n
                                tachair e, ’nuair a dh’éireas cogadh, gu’n gabh iadsan mar an ceudna
                                le <m>’r naimhdibh-ne</m>, agus gu’n cog iad ’nar n-aghaidh, agus
                                gu’n d’théid iad a mach as an tìr. [...]</gd>
                            <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not
                                Joseph. And he said unto his people, Behold, the people of the
                                children of Israel are more and mightier than we: Come on, let us
                                deal wisely with them; lest they multiply, and it come to pass,
                                that, when there falleth out any war, they join also unto our
                                enemies, and fight against us, and so get them up out of the land.
                                [...] [KJV]</tr>
                            <ref text="160">Ecsodus I.8–10</ref>
                            <note>emphatic</note>
                        </li>
                    </xl>
                </p>
                <p lang="gd">...</p>
            </module>
        </module>
        <module id="body">
            <h lang="en">body parts</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <module id="generalised-body">
                <h lang="en">also</h>
                <h lang="gd">...</h>
            </module>
        </module>
        <module id="nouns-other">
            <h lang="en">other</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="nouns-other-gairm-exs">
                    <li>
                        <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios
                            gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. Dh’ fhàg
                            Eóghan Mac-a- phì a sheula fhéin air an Roinn sin, agus air a’ Bh.B.C.
                            an Albainn gu h-iomlan, agus air dha a nis a dhreuchd a leigeil dheth,
                            dh’ iarramaid taing a thoirt dha airson gach seirbhis a thug e do <m>ar
                                cànain</m>, is ghuidheamaid dhà saorsainn is toileachas ’na shaorsa,
                            agus obair ás ùr anns na raointean a thaghas e.</gd>
                        <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that
                            many changes will come to the Gaelic Department of the BBC. Ewan MacPhee
                            has left his own stamp on that Department, and on the BBC in Scotland as
                            a whole, and after him now giving up his job, we would ask for thanks to
                            be given him for all the service he has given to our language, and wish
                            him liberty and pleasure in his freedom, and new work in the areas that
                            he will choose.</tr>
                        <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios
                            gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. [...] A
                            thaobh ciùil, nach bu chòir do ’n Bh.B.C. a bhith ceum air thoiseach air
                            càch, a’ deilbh dhòighean is chruthan ùra, gun dearmad a dhèanamh air na
                            rudan luachmhor a tha <m>nar dìleab</m>? [...]</gd>
                        <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that
                            many changes will come to the Gaelic Department of the BBC. [...] On the
                            subject of music, shouldn’t the BBC be a step ahead of the rest,
                            producing new methods and forms, without neglecting the valuable things
                            that are in our inheritance? [...]</tr>
                        <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                    </li>

                    <li>
                        <gd>Anns na ràithean ’s na bliadhnachan a tha air thoiseach oirnn, tha fhios
                            gun dig iomadh atharrachadh air Roinn na Gàidhlig sa’ Bh.B.C. [...]
                            Bithidh cuideachadh a dhìth air luchd a’ Bh.B.C., agus ’se an
                            cuideachadh a b’ fheàrr a b’ urrainn dhuinn a thoirt dhaibh <m>ar
                                n-ùidh</m> a nochdadh, le bhith a’ sgrìobhadh thuca, gam moladh is
                            gan càineadh, ag iarraidh tuilleadh tìde do ’n Ghàidhlig, is a’
                            sealltainn dhaibh gu bheil sinn a’ dèanamh feum de ’n tìde a th’
                            againn.</gd>
                        <tr>During the seasons and the years that are ahead of us, it is known that
                            many changes will come to the Gaelic Department of the BBC. [...] The
                            BBC people will need help, and the best help that we can give them is to
                            show them our interest, by writing to them, praisng them and criticising
                            them, demanding more time for Gaelic, and showing them that we are
                            making use of the time that we have.</tr>
                        <ref text="400-48">td. 297, ‘Air an Spiris’</ref>
                    </li>
                </xl></p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>

        <module id="compound_prepositions">
            <h lang="en">compound prepositions</h>
            <h lang="gd">...</h>
            <p lang="en">Biblical examples – <xl id="noun-compound-prep-bible-xs">
                    <li>
                        <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph.
                            Agus thubhairt e r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn Israeil ni’s
                            lìonmhoire agus ni’s cumhachdaiche na sinne. Thigibh, buineamaid gu
                            seòlta: an t-eagal gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n tachair e, ’nuair a
                            dh’éireas cogadh, gu’n gabh iadsan mar an ceudna le ’r naimhdibh-ne,
                            agus gu’n cog iad <m>’nar n-aghaidh</m>, agus gu’n d’théid iad a mach as
                            an tìr. [...]</gd>
                        <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph.
                            And he said unto his people, Behold, the people of the children of
                            Israel are more and mightier than we: Come on, let us deal wisely with
                            them; lest they multiply, and it come to pass, that, when there falleth
                            out any war, they join also unto our enemies, and fight against us, and
                            so get them up out of the land. [...] [KJV]</tr>
                        <ref text="160">Ecsodus I.8–10</ref>
                        <note>fused</note>
                    </li>
                </xl>
            </p>
            <p lang="gd">...</p>
        </module>
    </module>
    <module id="infinitive">
        <h lang="en">infinitives</h>
        <h lang="gd">...</h>
    </module>
</module>
