<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>ceann</h>
  <p>cf. <a href="?gd=os_cionn">os cionn</a>
    <en>above</en></p>
  <p>Corpus examples – <xl id="exs">
      <li>
        <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
          obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh
          dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am Fear-stiùiridh ùr barrachd air a sin a
          dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha Robhanais agus <m>Ceann
            Bharraidh</m>, eadar am Parbh is Maol <m>Chinn-tìre</m>, agus cha deanadh math dha
          dìochuimhneachadh gu robh obair a’ Chomuinn a’ buntainn ri Coimisean nan Croitearan an
          Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an
          Lunnainn.</gd>
        <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
          Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the Society. [...]
          But the new leader would have to do more than (just) that. He would have to travel between
          the Butt of Lewis and Barra Head, between Cape Wrath and the Mull of
          Kintyre, and he should not forget that the Society’s work is related to the Crofters’
          Commission in Inverness, to the Education Department in Edinburgh, and to the House of
          Commons in London.</tr>
        <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  
  <module id="bho_chionn">
    <h>bho chionn</h>
    <p>Examples from Gairm – <xl id="gairm">
        <li>
          <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan fhalbh aon choigreach
            le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa, tha sin cinnteach. Tha. Tha. Na bi
            smaoineachadh gun teid, a leanaibh. Chan eil fhios agad mu ’n deidhinn, mar a th’
            agamsa.” “Carson nach do bhàsaich thu <m>o chionn leth-cheud bliadhna</m>,” dh’ éigh
            Màiri. Bha i smaoineachadh air na gnothaichean ud fhathast! “Greas ort leis an tea,” ars
            a màthair. [...]</gd>
          <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one stranger will leave [go
            out?] with my child. She will not go to a single dance, that is certain. It is. It is.
            Do not be thinking that you will, child. You don’t know about them, as I do.” “Why did
            you not die fifty years ago,” shouted Mary. She was still thinking about those matters!
            “Hurry up with the tea,” said her mother. [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    
    <p>cf. <a href="?gd=bho">bho</a> <en>from</en></p>
    
  </module>

  <!--
  <p></p>
  <p><strong>ceann</strong> is a masculine <a href="?xx=nouns/common_nouns">common noun</a> with the general meaning <en>head</en>.</p>
  <hr/>
  <h5>Temporal adverbial <m>ann an ceann ùine</m> <en>after a while</en></h5>
  <p>Modifies a perfective past verb. Has a discourse function rather than a time-when function.</p>
  <xl>
    <li>4198</li>
    <li>4199</li>
    <li>4200</li>
    <li>4201</li>
    <li>4202</li>
    <li>4203</li>
    <li>4204</li>
    <li>4205</li>
    <li>4206</li>
    <li>4207</li>
  </xl>
  <p><a href="?xx=adverbs/temporal_adverbials">temporal adverbials</a></p>
  -->
</module>
