<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>ceithir</h>
  <p><b>ceithir</b>
    <en>four, 4</en> is a <a href="?xx=nouns/numerals">numeral</a>.</p>
  <p>cf. <a href="?gd=deich&amp;mod=ceithir_deug">ceithir deug</a>
    <en>fourteen, 14</en>.</p>

  <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="gairm">
      <li>
        <gd>Bha i ceud bliadhna a dh’ aois is esan dhà air fhichead. Cha robh e ach mìos no dhà
          a-mach ás an oilthigh. Bha a nighean a’ fuireachd còmhla rithe. Bha ise <m>ceithir
            fichead</m>. Shaoil e gu robh a’ chailleach ann an dòigh na bu shunndaiche na a nighean.
          [...]</gd>
        <tr>She was a hundred years old and him twenty two. He was just a month or two out of the
          university. Her daughter was living with her. She was eighty. He thought that the old
          woman was in a way livelier than her daughter. [...]</tr>
        <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>

  <module id="ceathramh">
    <h>ceathramh</h>
    <p><b>ceathramh</b>
      <en>fourth, 4th</en> is a derived ordinal, with suffix <a href="?gd=_amh">-(e)amh</a>.</p>
  </module>

  <module id="ceathrar">
    <h>ceathrar</h>
    <p><b>ceathrar</b>
      <en>four people</en> is a <a href="?xx=nouns/numeric_nouns">numeric noun</a>.</p>
    <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="ceathrar-gairm">
        <li>
          <gd>[...] ’S bha iad ’nan suidhe an sin ag òl uisge-beatha fad na h-oidhch’, <m>na
            ceathrar aca</m>. An dràsda ’s a rithist shealladh Iain a-mach air an uinneig ris a’ mhuir
            ’s na h-eileanan. [...]</gd>
          <tr>[...] And they were sat there drinking whisky all night, the four of them. Now and
            again John would look out the window at the sea and the islands. [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>Other examples from modern usage – <xl id="xs">
        <li>
          <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. Rinn e sin
            tro dhìcheall, obair chruaidh agus tàlant malairt a bha neo-ghnàthach. An-diugh tha
            iomadh companaidh na ainm air feadh na Gàidhealtachd. Bha seachdnar de theaghlach aige,
              <m>ceathrar mhac</m> agus triùir nighean, agus bha a h-uile fear is tè anns a’
            mhalairt ach Rob. [...]</gd>
          <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. He did that
            through duty, hard work and a talent for business that was unusual. Today there are many
            companies in his name all over the Highlands. He had a family of seven, four sons and
            three daughters, and every man and woman was in the business except Rob. [...]</tr>
          <ref text="2">td. 5</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </module>

  <module id="ceathrad">
    <h>ceathrad</h>
    <p><b>ceathrad</b>
      <en>forty, 40</en> is a modern derived <a href="?xx=nouns/numeric_base_nouns">numeric base
        noun</a>.</p>
    <module id="na_ceathradan">
      <h>na ceathradan</h>
      <p><b>na ceathradan</b>
        <en>the forties, the 40s</en></p>
    </module>
  </module>

</module>
