<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module>
    <h lang="en">clann</h>
    <h lang="gd">clann</h>
    <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="gairm">
            <li>
                <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan fhalbh aon
                    choigreach le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa, tha sin cinnteach. Tha. Tha.
                    Na bi smaoineachadh gun teid, a leanaibh. Chan eil fhios agad mu ’n deidhinn,
                    mar a th’ agamsa.” “Carson nach do bhàsaich thu o chionn leth-cheud bliadhna,”
                    dh’ éigh Màiri. Bha i smaoineachadh air na gnothaichean ud fhathast! “Greas ort
                    leis an tea,” ars a màthair. Agus, mu dheireadh. “<m>A’ chlann òga an diugh</m>,
                    chan eil fhios dé na smaointean th[a] ruith orra. Tha iad air bhoil, air
                    bhoil.”</gd>
                <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one stranger will leave
                    [go out?] with my child. She will not go to a single dance, that is certain. It
                    is. It is. Do not be thinking that you will, child. You don’t know about them,
                    as I do.” “Why did you not die fifty years ago,” shouted Mary. She was still
                    thinking about those matters! “Hurry up with the tea,” said her mother. And,
                    eventually. “The young children today, it is not known what thoughts are running
                    on them. They are in a rage, in a rage.”</tr>
                <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Biblical examples – <xl id="bible">
            <li>
                <gd>A Nis is iad so <m>ainmeanna chloinn Israeil</m>, a thàinig do’n Eiphit; thàinig
                    gach duine agus a theaghlach maille re Iacob: Reuben, Simeon, Lebhi, agus Iudah,
                    [...] Agus na h-anman uile a thàinig a mach a leasraidh Iacoib, bu deich agus
                    tri fichead anam iad; oir bha Ioseph ’san Eiphit a cheana. Agus fhuair Ioseph
                    bàs, agus a bhràithrean uile, agus an ginealach sin uile. Agus bha <m>clann
                        Israeil</m> sìolmhar, agus dh’fhàs iad gu mòr, agus rinneadh lìonmhor iad,
                    agus chinn iad ro-chumhachdach; agus lìonadh an tìr leo. [...]</gd>
                <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into Egypt; every
                    man and his household came with Jacob. Reuben, Simeon, Levi, and Judah, [...]
                    And all the souls that came out of the loins of Jacob were seventy souls: for
                    Joseph was in Egypt already. And Joseph died, and all his brethren, and all that
                    generation. And the children of Israel were fruitful, and increased abundantly,
                    and multiplied, and waxed exceeding mighty; and the land was filled with them.
                    [...] [KJV]</tr>
                <ref text="160">Ecsodus I.1–7</ref>
            </li>
        </xl></p>
    <p lang="gd">...</p>
</module>
