<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="silver">
  <h>cus</h>
  <p><g>cus</g>
    <en>glut, too much/many, surfeit</en> is an indeclinable, masculine <a
      href="?xx=nouns/generic_quantity_nouns">generic quantity noun</a>, expressing an
      <emph>excessive</emph> quantity.</p>

  <section>
    <h>dependents</h>
    <section id="indefinite">
      <h>indefinite</h>
      <p>On its own – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>cus</m>. <en>Rachel drank too much.</en></li>
          <li>Tha <m>cus</m> aig Màiri. <en>Mary has too many/much.</en></li>
        </ul>
        <xl id="cus">
          <li>
            <gd>Bha a shùilean beag dall mar gum biodh e air cus òl.</gd>
            <tr>His eyes were small and blind as if he had drunk too much.</tr>
            <ref text="198">td. 51</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>A bheil cus ann an cuid de na roinnean?</gd>
            <tr>Are there too many in some of the departments?</tr>
            <ref text="601">td. 206</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>With a genitive modifier – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>cus <emph>uisge</emph></m>. <en>Rachel drank too much water.</en></li>
          <li>Tha <m>cus <emph>chon</emph></m> aig Màiri. <en>Mary has too many dogs.</en></li>
        </ul>
        <xl id="cus_specifier">
          <li>
            <gd>“Uill,” ars esan, “tha mi ’n dòchas gun dìochuimhnich thu m’ amaideas. Tha mi
              dèanamh cus bruidhinn co-dhiùbh.”</gd>
            <tr>“Well,” he said, “I hope that you will forget my stupidity. I am doing too much
              talking anyway.”</tr>
            <ref text="198">td. 53</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Ma sgrìobhas tu seo ann an stòraidh, canaidh iad gu bheil thu dèanamh cus feum dhe
              cho-thuiteamas.</gd>
            <tr>If you write this in a story, they will say that you are making too much use of
              co-incidence.</tr>
            <ref text="2">td. 120</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha an sgona air at mar gum biodh fada cus sòda-arain innte.</gd>
            <tr>The scone had swollen up as if there were far too much baking soda in it.</tr>
            <ref text="331">159</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Tha <m>cus de Ghàidheil</m> ann fhathast a tha a’ dèanamh seo.</gd>
            <tr>There are still too many Gaels who are doing this.</tr>
            <ref text="601">td. 206</ref>
            <note>Note the (perhaps ‘literary’) use of the preposition <g>de</g> here, rather than a
              simple genitive.</note>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>
    <section id="partitive">
      <h>partitive</h>
      <p>The preposition <a href="?gd=dhe"><g>de</g></a> with a definite noun – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>cus <emph>den fhìon</emph></m>. <en>Rachel drank too much of the
            wine.</en></li>
          <li>Tha <m>cus <emph>de mo choin</emph> aig Màiri</m>. <en>Mary has too many of my
            dogs.</en></li>
        </ul>
        <xl id="cus_de_art">
          <li>
            <gd>’S e a beachd gu feum Alba cumail ceum ri ceum ris na dùthchannan eile, gu bheil
              fada cus de na dathan bàna, ris an abrar anns a’ chlò.</gd>
            <tr>It is her opinion that Scotland must keep up with the other countries, that there
              are far too many of the pale colours as they call it in the tweed [??].</tr>
            <ref text="400-23">td. 256</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>With a prepositional pronoun – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>cus <emph>dheth</emph></m>. <en>Rachel drank too much of it.</en></li>
          <li>Tha <m>cus <emph>dhiubh</emph></m> aig Màiri. <en>Mary has too many of them.</en></li>
        </ul>
        <xl id="cus_de_pron">
          <li>
            <gd>Tha cus dhiubh ann am Beurla.</gd>
            <tr>Too many of them are in English.</tr>
            <ref text="601">td. 206</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>
    <section id="idiomatic">
      <h>idiomatic usage</h>
      <p><ul>
          <li><g>cus mu</g>
            <en>too much [information/knowledge] about</en> – <ul>
              <li>Tha Màiri a’ bruidhinn <m>cus mu</m> choin. <en>Mary talks too much about
                  dogs.</en>
                <xl id="cus_mu">
                  <li>
                    <gd>Bha e an dòchas nach faighnicheadh na poilis cus mu a mhnaoi, Nuha à Iòrdan
                      a choinnich e nuair a bha e ag obair aig a’ BhBC ann an Glaschu, ged a bha i
                      nis a’ fuireach san Eilean Sgitheanach .</gd>
                    <tr>He was hoping that the police would not ask too much about his wife, Nuha
                      from Jordan whom he had met when he was working for the BBC in Glasgow,
                      although she was now living in Skye.</tr>
                    <ref text="337">td. 17</ref>
                  </li>
                </xl>
              </li>
            </ul>
          </li>
          <li><g>cus ri (dhèanamh)</g>
            <en>too much to do</en> – <ul>
              <li>Tha <m>cus</m> aig Raonaid <m>ri dhèanamh</m>. <en>Rachel has too much to do.</en>
                <xl id="cus_ri">
                  <li>
                    <gd>Ach nuair a bha mi fhathast anns an sgoil cha robh seo a’ cur dragh orm. Bha
                      cus agam ri dhèanamh. A’ teagasg ’s a’ comharrachadh.</gd>
                    <tr>But when I was still in the school that did not worry me. I had too much to
                      do. Teaching and marking.</tr>
                    <ref text="198">td. 15</ref>
                  </li>
                </xl>
              </li>
            </ul>
          </li>
        </ul></p>

      <!--
    <p>Colin Mark: <g>cus</g> as synonym of <a href="?gd=mòran">mòran</a> ‘a lot’ eg. tha sin a’ coimhead cus nas fheàrr; tha sin cus nas fheàrr; cus mholaidhean; chosg e cus a bharrachd gan
      cuideachadh na thog e air mhàl ‘a lot more’.</p>
    -->
    </section>
  </section>
</module>
