<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze" id="top">
    <h lang="en">lunn</h>
    <h lang="gd">lunn</h>
    <p lang="en"><b>lunn</b> is a masculine <a href="?xx=nouns/common_nouns">common noun</a>, with
        genitive singular forms <b>luinn</b> or <b>lunna</b>, and plural form <b>lunnan</b>. It is
        sometimes found with <b>o</b> rather than <b>u</b> – <b>lonn</b>, <b>loinn</b>,
        <b>lonna</b>, <b>lonnan</b>.</p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="senses">
        <h lang="en">basic senses</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">There appear to be two main dictionary senses of the noun <b>lunn</b> (MacBain,
            Dwelly) – <ol>
                <li><en>large wave, heaving billow, heaver, roller</en> – derived from the adjective
                        <b>lonn</b>
                    <en>strong, powerful, fierce</en>, itself from the Old Gaelic <ax
                        href="https://dil.ie/30660">lonn</ax>
                    <en>fierce, strong, violent, vehement, eager, bold; irascible, angry</en></li>
                <li><en>timber put under a boat for launching it, roller</en>, derived from Old
                    Norse <ax href="https://en.wiktionary.org/wiki/hlunnr#Old_Norse">hlunnr</ax>,
                        <en>a roller for launching ships</en>
                    <ul>
                        <li>[by extension] <en>the middle, round part of an oar handle, staff,
                                lever, bar</en></li>
                    </ul>
                </li>
            </ol>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
    <module id="air_lunn">
        <h lang="en">air lunn</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">When followed by an infinitive (verbal noun), <b>air lunn</b> can also be used
            to mark <a href="?q=verbal_aspect">prospective aspect</a>
            <en>about to, on the verge/point of</en>, though mainly in older texts – <ul>
                <li>Tha iad <m>air lunn a dhol</m> ann. <en>They are on the verge/point of
                        going.</en></li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Examples – <ul>
                <li><b>air lunn a dhol</b> – <xl id="air_lunn_a_dhol-xs">
                        <li>
                            <gd><m>air lonn a dhol</m> dhachaidh</gd>
                            <tr><u>on the point of going</u> home</tr>
                            <ref text="602">td. 599</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Tha mi gle thoilichte ’chluinntinn gu bheil m’ fhear-cinnidh agus mo
                                charaid Aonghas Caimbeil còir fathast beò slan. Bha toil mhor agam o
                                chionn bhliadhnaichean dol g’ a fhaicinn. Ach ged tha mi air chuairt
                                ghoirid an Ceap Breatuinn, cha mhor gach bliadhna, cha do cheadaich
                                ùine dhomh sin a dheanamh. B’ fhear leam gu ’m b’ urrainn dhomh
                                latha ’chur seachad maille ris air an t-samhradh ’s a tighinn; agus
                                co aige tha fhios, ma bhios e-fhein ’s mi-fhein air caomhnadh beo,
                                nach faodadh gu ’n tachradh sin. “Coinnichidh na daoine ’s cha
                                choinnich na cnuic.” Cha ’n ann a h-uile latha bhios cothrom aig
                                neach a nis air aon fhaicinn a rugadh anns an ochdamh linn deug. Bu
                                ghle thoigh leam cuid de nithe, tha <m>air lunn dol</m> air
                                di-chuimhne, fhaotainn a mach bho Aonghas Caimbeul.</gd>
                            <tr>I am very happy to hear that my clansman and my dear friend Angus
                                Campbell is still alive and kicking. I had the great pleasure of
                                going to see him years ago. But even though I was on a short trip in
                                Cape Breton, almost every year, time did not allow me to do that. I
                                would prefer to be able to spend a day with him this coming summer;
                                and who knows, if he and I are still alive, that might still happen.
                                “Men will meet and hills will not meet.” It is not every day that a
                                person has the opportunity now to see someone who was born in the
                                eighteenth century. I would very much like to find out some things,
                                that are <u>about to be forgotten</u>, from Angus Campbell.</tr>
                            <ref text="81">Vol. 6 td. 332</ref>
                            <note><b>rach air dìochuimhne</b>
                                <en>become forgotten</en></note>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>’An ùine nach robh fada, ’n uair a bha na gillean a bha ’fàireachas
                                air cùl a’ chnuic a’ faicinn gu ’n robh an càirdean féin a’
                                gleidheadh an gruinnd gu maith, ’s gu ’n robh an là <m>air lunn a
                                    dhol</m> leò, bhruchd iad a nuas le leathad a’ chnuic ’n an aon
                                mheall, gun rian, gun òrdugh, ’s ni eigin de atharrais armachd –
                                cabar no ni sam bith air am faigheadh e greim aig gach fear air a
                                ghualainn, no na láimh.</gd>
                            <tr>Shortly, when the boys who were watching from behind the hill could
                                see that their own friends were holding their ground well, and that
                                they were <u>about to win the day</u>, they sallied forth down the
                                hill in one group, without method or order, and with anything
                                resembling weaponry – a piece of wood or anything each man could get
                                hold of, on his shoulder, or in his hand.</tr>
                            <ref text="106">td. 107</ref>
                        </li>
                    </xl>
                </li>
                <li><b>air lunn a bhith</b> – <xl id="air_lunn_a_bhith">
                        <li>
                            <gd>Ach is e a rinn e, – thill e air ais a rithisd far an robh Mac Mhic
                                Raonuill, agus thachair e ris anns an àite cheudna far an d’fhàg e
                                e, agus e ’na chadal; agus bha e ag éigheachd ris gu a dhùsgadh gus
                                an d’ fhairtlich air a dhùsgadh. Dh’fhalbh e agus rug e air làimh
                                air, agus gu de rinn an làmh ach tighinn as a’ ghuallainn, agus leum
                                an fhuil ’na spùt mu a shùilean. An uair a chunnaic esan gu ’n robh
                                an duine uasal urramach so <m>air lunn a bhi</m> seachad, shìn e a
                                mach anns a’ chaoineadh ’s anns an rànaich.</gd>
                            <tr>But what he did is – he went back again to where the Son of the Son
                                of Ronald was and he encountered him in the very same place where he
                                had left him, asleep; and he was shouting at him to wake up until he
                                failed to wake him up. He left and he grabbed him by the arm, and
                                what did the arm do but come away from the shoulder, and the blood
                                jumped spouting around his eyes. When <b>he</b> saw that the
                                venerable nobleman was <u>about to die</u>, he lay down bawling and
                                crying.</tr>
                            <ref text="295">td. 88</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Bha aon mhac eil’ aig an rìgh air an robh Seumas, an ceud fhear de
                                na Seumasan. ’S e smuainich e féin ’s a’ bhan-righ air an òganach a
                                chur air falbh gu cuirt rìgh na Frainge, far am faigheadh e
                                iunnsachadh iomchuidh do ’n inbh’ àird ’s an robh e, agus ’am biodh
                                e tearuint’ o ais-innleachdaibh bhràthair-athar. Rinn iad ullachadh
                                air son a chur air falbh co cabhagach, ’s co uaigneach ’s a ghabhadh
                                deanamh; ach mu ’n d’ fhuair an soitheach a bha gus am prionns’ a
                                ghiùlan fo sheòl ’s fo astar, thuig Albani an rud a bh’ ann, ’s gu
                                ’n robh ’n t-eun <m>air lunn a bhi</m> gu sgiobalt’ a mach as a lìon
                                féin. Ach an aon ni a ghabhadh deanamh a nis rinn se e gu cabhagach;
                                ghrad chuir e teachdaire ’thoirt sanas do righ Shasuinn. ’N uair a
                                ràinig an soitheach ’s an robh am prionns’ oirthir Norfoc, bha
                                càbhlach beag Sasunnach a’ feitheamh oirre.</gd>
                            <tr>The king had another son called James, the first of the Jameses. He
                                and the queen thought to send the boy away to the court of the king
                                of France, where he would get appropriate learning for the high
                                status he was in, and where he would be safe from his uncle’s
                                machinations. They made preparations to send him away so hurriedly,
                                and so secretly as it was possible to do; but before the ship that
                                was about to carry the prince got under sail and underway, Albany
                                [ie. his uncle] realised what was happening, and that the bird was
                                soon <u>about to be out of his net</u>. But the one thing that was
                                possible now he did hurriedly; speedily he sent a messenger to
                                inform the king of England. When the ship which the prince was in
                                reached the coast of Norfolk, a small English fleet was waiting for
                                it.</tr>
                            <ref text="106">td. 134</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Thuig Seumas an sin nach robh e tearuinnte dha ’aghaidh a chur gu
                                tuath. An déigh do ’n rìgh òrdugh a thoirt do ’n bheagan airm a lean
                                ris iad a sgaoileadh, dh’fhan Cleabhars far an robh e car greis. ’N
                                uair a chunnaic e Uilleam <m>air lunn a bhi</m> air a dheanamh ’na
                                righ, dh’fhàg e ’n t-arm, ’s ruith e dhachaidh le deich marcaich
                                fhichead mar geard, a’ rùnachadh gu ’n deanadh e na b’ urrainn e ’n
                                Alba gus am bacadh o rìgh Uilleam a roghnuchadh.</gd>
                            <tr>James realised then that it was not safe for him to head north.
                                After the king had given an order to the little army that followed
                                him to scatter them, Claverhouse waited where he was for a while.
                                When he saw William <u>about to be made king</u>, he left the army,
                                and he ran home with thirty horsemen as a guard, intending to do
                                what he could in Scotland to prevent them from choosing William as
                                king.</tr>
                            <ref text="106">td. 328</ref>
                        </li>
                    </xl>
                </li>
                <li>other (intransitive) verbs – <xl id="air_lunn-xs">
                        <li>
                            <gd>Ri linn Dhònuill, mar is minig a bh’ ann bho sin, bha ùdlaiche
                                ainmeil a’ tathaich Gual’-an-liathghiuthais, agus là ’bha ’sin
                                smaoinich e gu ’n tugadh e sgrib a null a ghabhail fàth air. Togar
                                air ma ta thair an Uisge-dhubh; ach mar a bha an rosad ’an dàn, co
                                ’bha an latha sin ’s a’ bheinn-sheilg ach “Dunnachadh Dubh a’
                                Churraic” agus a ghillean air an t-slighe chiadna, agus mu ’n d’
                                fhairich Dònull thall no bhos e, bha e ’an’ sàs aca. Cha robh comas
                                air – b’ éudar glacadh a ghabhail, agus falbh leotha do
                                Fhionnlairig. Chaidh ainm Dhònuill fada ’s goirid, agus le
                                farmad-cùirte bha na gillean <m>air lunn cur</m> as da, ach bu bhàrd
                                an Ridire e fhéin, ’s cha leigeadh e leotha làmh a chur ann.</gd>
                            <tr>In Donald’s time, as it has often been since then, a famous stag was
                                frequenting Grey Pine Shoulder, and one day he thought that he would
                                take a trip over to catch a glimpse of it. He went then over the
                                Black Water; but as if the misfortune was destined, who was on the
                                hunting mountain that day but “Black Duncan of the Cap” and his boys
                                on the very same path, and before Donald was aware of it, he was in
                                their grasp. It couldn’t be helped – he had to be taken prisoner and
                                leave with them for Fionn Lairig. Donald’s name went long and short,
                                and [with envy of court?] the boys were <u>about to get rid of
                                    him</u>, but he himself was the Knight’s poet, and he wouldn’t
                                let them put a hand on him.</tr>
                            <ref text="102">Vol. 5 td. 329</ref>
                        </li>
                    </xl>
                </li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">cf. Other markers of prospective aspect – <a href="?gd=gu-prospective"
                >gu(s)</a>, <a href="?gd=impis">an impis</a>, <a href="?gd=beul">air bheul</a>, <a
                href="?gd=tuar">air thuar</a> (evidential).</p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
</module>
