<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>làn</h>
    <p><g>làn</g>
        <en>full</en> is a <a href="?xx=adjectives/simple_adjectives">simple adjective</a>.</p>
    <section>
        <h>dependents</h>
        <section id="deps-comps">
            <h>complements</h>
            <module status="bronze" id="deps-comps-_dhe">
                <h>làn dhe ...</h>
                <p>cf. <a href="?gd=de"><g>de</g></a>
                    <en>of</en></p>
                <p>Some examples – <ul>
                        <li>older pedagogical examples – <xl id="comp-older-pedag">
                                <li>
                                    <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis Iain agus
                                        Anna anns a’ chàr. Chaidh iad sìos taobh an locha is stad
                                        iad aig àite bòidheach gorm. Chuir iad an càr a stigh gu
                                        taobh an rathaid is thug iad brat a mach as a’ chàr air son
                                        suidhe air. Tha bascaid <m>làn de bhiadh</m> aca is tha iad
                                        a’ dol a ghabhail an tea air a’ chnocan ghorm. [...]</gd>
                                    <tr>The day was lovely and warm and their father took John and
                                        Ann in the car. They went down the side of the lake and they
                                        stopped at a beautiful green place. They put the car into
                                        the side of the road and they took a blanket out of the car
                                        for sitting on. They have a basket full of food and they are
                                        going to have their tea on the little green hill. [...] </tr>
                                    <ref text="621">td. 6–7</ref>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                    </ul>
                </p>
            </module>
        </section>
        <section id="deps-spr">
            <h>specifier</h>
            <p><g>làn <a href="?gd=rionnag">rionnagan</a></g>
                <en>starry</en></p>
        </section>
    </section>
    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>modifier</h>
            <p>Some examples – <ul>
                    <li>older pedagogical examples – <xl id="mod-older-pedag">
                            <li>
                                <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis Iain agus Anna
                                    anns a’ chàr. Chaidh iad sìos taobh an locha is stad iad aig
                                    àite bòidheach gorm. Chuir iad an càr a stigh gu taobh an
                                    rathaid is thug iad brat a mach as a’ chàr air son suidhe air.
                                    Tha <m>bascaid làn de bhiadh</m> aca is tha iad a’ dol a
                                    ghabhail an tea air a’ chnocan ghorm. [...]</gd>
                                <tr>The day was lovely and warm and their father took John and Ann
                                    in the car. They went down the side of the lake and they stopped
                                    at a beautiful green place. They put the car into the side of
                                    the road and they took a blanket out of the car for sitting on.
                                    They have a basket full of food and they are going to have their
                                    tea on the little green hill. [...] </tr>
                                <ref text="621">td. 6–7</ref>
                            </li>
                        </xl>
                    </li>
                </ul>
            </p>
        </section>
    </section>

</module>
