<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>e</h>
  <p><g>e</g>
    <en>he, him, it</en> is the masculine singular <a href="?xx=nouns/personal_pronouns">personal
      pronoun</a>.</p>

  <section>
    <h>uses</h>
    <section id="sbj">
      <h>subject</h>
      <p><g>e</g> can be used as the subject of a verb – <ul>
          <li>older pedagogical examples – <xl id="sbj-older-pedag">
              <li>
                <gd>Tha mo mhàthair a’ sgrìobhadh litreach gu m’athair a tha air falbh. Thubhairt mo
                  mhàthair, “An téid thu do bhocsa nan litrichean leis an litir seo, Iain?” “Théid,”
                  ars Iain, “falbhaidh mi an dràsda”. “Fuirich gus an dùin mi i is gus an cuir mi
                  seòladh oirre. Ceannaich fhéin stamp agus cuir oirre i.” Tha Iain a’ ruith sìos an
                  rathad leis an litir ’na làimh. <m>Théid e</m> a steach do oifig a’ phuist,
                    <m>ceannaichidh e</m> stamp is <m>cuiridh e</m> sud air an litir. <m>Tilgidh e</m> an
                  litir ann am bocsa nan litrichean. </gd>
                <tr>My mother is writing a letter to my father who is away. My mother said, “Will
                  you go to the postbox with this letter, John?” “Yes, I will,” said John, “I will
                  leave now.” “Wait until I seal it and put an address on it. Buy a stamp and put it
                  on it.” John is running down the road with the letter in his hand. He will go into
                  the post office, he will buy a stamp and put that on the letter. He will toss the
                  letter into the postbox.</tr>
                <ref text="621">td. 5–6</ref>
              </li>
            </xl></li>
          <li>examples from Gairm – <xl id="sbj-gairm">
              <li>
                <gd><m>Bha</m> i ceud bliadhna a dh’ aois is <m>esan</m> dhà air fhichead. <m>Cha
                    robh e</m> ach mìos no dhà a-mach ás an oilthigh. Bha a nighean a’ fuireachd
                  còmhla rithe. Bha ise ceithir fichead. <m>Shaoil e</m> gu robh a’ chailleach ann
                  an dòigh na bu shunndaiche na a nighean. [...]</gd>
                <tr>She was a hundred years old and him twenty two. He was just a month or two out
                  of the university. Her daughter was living with her. She was eighty. He thought
                  that the old woman was in a way livelier than her daughter. [...]</tr>
                <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
              </li>
            </xl>
          </li>
        </ul>
      </p>
    </section>
  </section>

  <section id="misc">
    <h>misc</h>
    <p lang="en">Examples of usage – <xl id="exs">
        <li>
          <gd>Rugadh <m>am feallsanach Soren Kierkegaard</m> ann sa’ bhliadhna 1813, an Copenhagen
            far na bhàsaich <m>e</m> nuair a bha <m>e</m> dà fhichead, ’s a dhà.</gd>
          <tr>The <u>philosopher Soren Kierkegaard</u> was born in 1813, in Copenhagen where
              <u>he</u> died when <u>he</u> was 42.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Bha beagan airgid <m>aige</m> ’s mar sin chaith <m>e</m> a bheatha a’ sgrìobhadh, gun
            feum aige air obair eile a dhèanamh.</gd>
          <tr><u>He</u> had a little money and therefore <u>he</u> devoted his life to writing,
            without the need to do other work.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
          <note>antecedent is a prepositional pronoun.</note>
        </li>
        <li>
          <gd>Tha ar linn fhìn a’ coimhead gur <m>e</m> feallsanach mór a bh’ ann de Khierkegaard,
            gidheadh feallsanach eu-coltach ri a roi-shealbhadairean, ach a-mhàin, ’s math dh’
            fhaoite, Nietzche.</gd>
          <tr>Our own era views Kierkegaard as a great philosopher, even if a philosopher different
            to his predecessors, aside from, perhaps, Nietzsche.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
          <note>no referent?</note>
        </li>

      </xl>
    </p>
  </section>
</module>
