<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">teaghlach</h>
    <h lang="gd">teaghlach</h>
    <p>Examples from modern usage – <xl id="other">
        <li>
            <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. Rinn
                e sin tro dhìcheall, obair chruaidh agus tàlant malairt a bha neo-ghnàthach.
                An-diugh tha iomadh companaidh na ainm air feadh na Gàidhealtachd. Bha
                <m>seachdnar de theaghlach</m> aige, ceathrar mhac agus triùir nighean, agus
                bha a h-uile fear is tè anns a’ mhalairt ach Rob. [...]</gd>
            <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. He
                did that through duty, hard work and a talent for business that was unusual.
                Today there are many companies in his name all over the Highlands. He had a
                family of seven, four sons and three daughters, and every man and woman was in
                the business except Rob. [...]</tr>
            <ref text="2">td. 5</ref>
        </li>
    </xl>
    </p>
    <p lang="en">Biblical examples – <xl id="bible-exs">
        <li>
            <gd>A Nis is iad so ainmeanna chloinn Israeil, a thàinig do’n Eiphit; thàinig
                gach duine agus <m>a theaghlach</m> maille re Iacob: Reuben, Simeon, Lebhi, agus Iudah,
                [...] Agus na h-anman uile a thàinig a mach a leasraidh Iacoib, bu deich agus
                tri fichead anam iad; oir bha Ioseph ’san Eiphit a cheana. [...]</gd>
            <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into Egypt; every
                man and his household came with Jacob. Reuben, Simeon, Levi, and Judah, [...]
                And all the souls that came out of the loins of Jacob were seventy souls: for
                Joseph was in Egypt already. [...] [KJV]</tr>
            <ref text="160">Ecsodus I.1–5</ref>
        </li>
    </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
</module>

