<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze" id="top">
    <h lang="en">tuar</h>
    <h lang="gd">tuar</h>
    <p lang="en"><b>tuar</b> is a masculine <a href="?xx=nouns/simple_common_nouns">simple common
            noun</a>, with genitive singular form <b>tuair</b>, and plural form <b>tuaran</b>.
        Dictionary senses are – <ul>
            <li>[original] <en>augury, portent, presage, omen, foreboding, auspice</en> (cf.
                    <b>tuarach</b>
                <i>adj.</i>
                <en>portentous</en>), derived from Old Gaelic <ax href="https://dil.ie/42204"
                    >túar</ax>
                <en>sign, omen, portent</en></li>
            <li>[derived] <en>appearance, look, complexion, hue, colour, mien, tint</en>
                <xl id="tuar-xs">
                    <li>
                        <gd>Cha toigh leam an <m>tuar</m> a tha ort idir.</gd>
                        <tr>I don’t like your colour at all.</tr>
                        <ref text="601">td. 602</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>Bha <m>tuar</m> a chraicinn cho donn ris an leathar.</gd>
                        <tr>The complexion of his skin was as brown as leather.</tr>
                        <ref text="601">td. 602</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>faileus mun <m>tuar</m></gd>
                        <tr>a shade upon their countenance</tr>
                        <ref text="602">td. 977</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>mar <m>thuar</m> na soillse</gd>
                        <tr>like the appearance of light</tr>
                        <ref text="602">td. 977</ref>
                    </li>
                </xl></li>
            <li>[other senses listen in Dwelly] <en>hardship, food, cast, fear, life, forerunner,
                    house, advantage, profit, merit, desert</en>
                <xl id="tuar-xs-2">
                    <li>
                        <gd>gnè sam bith <m>thuair</m></gd>
                        <tr>any kind of hardship</tr>
                        <ref text="602">td. 977</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>ìongantas mun <m>tuar</m></gd>
                        <tr>wonder at their fear</tr>
                        <ref text="602">td. 977</ref>
                    </li>
                    <li>
                        <gd>gun teach gun <m>tuar</m></gd>
                        <tr>without house or life</tr>
                        <ref text="602">td. 977</ref>
                    </li>
                </xl></li>
        </ul>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="air_thuar">
        <h lang="en">bi air thuar</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">When followed by an infinitive (verbal noun), <b>bi air thuar</b>
            <en>look (as if one is) about to / on the verge/point of ...</en> can be used to mark a
            combination of evidentiality and <a href="?q=verbal_aspect">prospective aspect</a> – <ul>
                <li>Bha Màiri <m>air thuar</m> gnogadh air an doras. <en>Mary looked (as if she
                        were) about to knock on the door.</en></li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Examples – <ul>
                <li>intransitive verbs – <ul>
                        <li>dictionaries – <xl id="air_thuar-xs">
                                <li>
                                    <gd>Bha an teine <m>air thuar a dhol</m> bàs.</gd>
                                    <tr>The fire was about to die.</tr>
                                    <ref text="601">td. 602</ref>
                                </li>
                                <li>
                                    <gd>Bha e <m>air thuar faighneach</m> dhiubh dè bha cho eibhinn
                                        mun chùis.</gd>
                                    <tr>He was on the point of asking them what was so funny about
                                        the matter.</tr>
                                    <ref text="601">td. 603</ref>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                        <li>corpus – <xl id="air_thuar-xs-corpus">
                                <li>
                                    <gd>Thug an nighean tarraing air a ghàirdean. “Leig leotha,
                                        ghràidh. Na cuir diù sa bith annta; chan eil ann ach
                                        gòraiche na h-aoise,” ars ise. “Gòraiche ’n donais,” ars
                                        esan, ’se ga putadh uaithe, “tha fhios agamsa glé mhath dé
                                        tha clann an à’rsair ris. Ach cuiridh mise stad air mun teid
                                        e nas fhaide.” Bha e <m>air thuar éirigh</m> nuair a bhuail
                                        a’ cheud rotach gaoithe an tigh.</gd>
                                    <tr>The girl pulled at his arm. “Leave them, darling. Don’t pay
                                        any heed to them; it is just the stupidity of age,” she
                                        said. “The stupidity of evil,” he said, pushing her away, “I
                                        know very well <ed>what the children of the devil?</ed>. But
                                        I will put a stop to it before it goes any further.” He
                                        (looked as if he) was <u>about to stand up</u> when the
                                        first blast of wind hit the house.</tr>
                                    <ref text="36">td. 18</ref>
                                </li>
                                <li>
                                    <gd>An deidh bliadhnaichean san oilthaigh cha robh Daibhidh
                                        [MacLiuthair] sàsaichte leis na fhuair e de ionnsachadh. Bu
                                        mhath leis cosnadh is còmhradh a dheanamh cuide ri daoine de
                                        gach seòrsa agus suidheachadh. [...] Mu dheireadh fhuair
                                        Daibhidh smear na “dachaigh” cuide ri Rob, an seann iasgair
                                        agus obair chunabhalach cuide ri Seoc Beag ann an Cas
                                        Lannain, beagan a deas air Inbhir-àr. Fhuair e cuideachd
                                        eòlas air an Diùc, aig an robh oighreachd faisg air làimh
                                        agus air Barabal, a nighean a bha cumail taighe — na cumail
                                        caisteil — dha h-athair. Thuit e fhéin is Barabal an trom
                                        ghaol a dh’aindeoin ’s nach robh taobh sam bith aige ri “na
                                        daoine móra” agus aig deireadh na sgeulachd tha iad <m>air
                                            thuar pòsadh</m>.</gd>
                                    <tr>After years at the university David [MacLure] was not
                                        satisfied with what he had learned. He wanted to work and
                                        converse with people of every kind and situation. [...]
                                        Eventually David found a kind of “home” with Rob, the old
                                        fisherman and a steady job with Wee Jock in Cas Lannain,
                                        just south of Inveraray. He also got to know the Duke, who
                                        owned an estate close by, as well as Barbara, his daughter
                                        who kept house – or kept castle – for her faher. He and
                                        Barbara fell deeply in love despite the fact that he had no
                                        truck with the “gentry” and at the end of the story, it
                                        seems as if they are <u>about to get married</u>.</tr>
                                    <ref text="400-80">td. 377</ref>
                                </li>
                                <li>
                                    <gd>Bha Donnchadh a’ tighinn gu tapaidh \ Ged bha e car lapach
                                        ’s an àm \ Ach thuit e air dheireadh ’na ònar \ Cha chumadh
                                        e còmh’ ris an dream \ ’S theann e ri glaodhaich dha ’n
                                        chòmhlan — \ “A chlann an Fhir Mhóir tha sibh ann; \ ’S ann
                                        tha sibh <m>air thuar dhol</m> ’gam fhàgail, \ Nuair thàinig
                                        am bàs orm gu teann. \ O, nach sibh a ni ’n call, \ Ma
                                        dh’fhàgas sibh mise ’s mi mall; \ Ma thuiteas mi ’n làmhan
                                        nam biastan ud \ Théid mi dha ’n t-sìorruidheachd
                                        thall.”</gd>
                                    <tr>Duncan was coming quickly \ Though he was somewhat feeble at
                                        the time \ But he fell behind by himself \ He didn’t keep up
                                        with the people \ And he started to shout to the group – \
                                        “You are the children of the Big Men; \ You <u>look as if
                                            you are about to be going to</u> leave me \ When death
                                        has come close to me. \ Oh, is it not you who will do the
                                        damage \ If you leave me while I am slow; \ If I fall into
                                        the hands of those beasts \ I will go over to
                                        eternity.”</tr>
                                    <ref text="47">td. 42</ref>
                                </li>
                                <li>
                                    <gd>Aig an dearbh àm, chaidh dithis eile fear air gach taobh
                                        dhìom agus rinn iad greim orm. Bha mi <m>air thuar tionndadh
                                            is ìnnse</m> dhaibh nach b’ urrainn dhòmhsa an crodh
                                        fhàgail an sud leotha fhéin, an uair a fhuair mi ùpag
                                        uabhasach o fhear aca. Laigh cròg mhór ghreimeil an fhir
                                        eile air mo ghualainn agus chaidh mo stiùireadh air
                                        adhart.</gd>
                                    <tr>At the same time, another pair of men went to either side of
                                        me and took a hold of me. I was <u>about to turn and
                                            tell</u> them that I couldn’t leave the cattle there on
                                        their own, when I got a terrible shove from one of them. A
                                        bog clenched paw of the other man landed on my shoulder and
                                        I was led forward.</tr>
                                    <ref text="400-41">td. 117</ref>
                                    <note>‘look about to turn’ makes no sense in the first
                                        person</note>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                    </ul>
                </li>
                <li>transitive verbs – <ul>
                        <li>inversion – <xl id="air_thuar-xs-trans">
                                <li>
                                    <gd>“Cha b’ urrainn dhomh sian a dheanamh ach suidhe air an
                                        tobhtaidh mheadhoin is mi lag le tioma is struth o ' m
                                        shùilean a’ gul airson a’ bhalaich bhochd a bha sud, ge bè
                                        air bith có bu leis e . Co - dhiùbh nuair a fhuair mi
                                        seachad a’ chiad smaointinn a chuir an sealladh brònach ud
                                        orm chaidh mi sìos air mo shocair dha ’n deireadh agus gu
                                        faiceallach, mar nach bithinn airson gun goirtichinn e thog
                                        mi an ceann fliuch fuar leis an fhalt dhualach dhubh.” Stad
                                        Fearchar ann a seo agus cha robh e <m>air thuar an còrr a
                                            ràdha</m>.</gd>
                                    <tr>[...] Fearchar stopped there and he didn’t <u>look [as if he
                                            was] about to say</u> anything else.</tr>
                                    <ref text="400-19">td. 217</ref>
                                </li>
                            </xl></li>
                        <li>possessive determiners – <xl id="air_thuar-xs-trans-poss">
                                <li>
                                    <gd>Mu dheireadh thall chaill i a cùrsa gu buileach, ’s cha robh
                                        fhios aice c’àite an robh i ’dol. Mar nach b’ ioghnadh, an
                                        déigh na rinn i ’dh’astar ré an latha, bha i air fàs glé
                                        sgìth agus airsneulach. Bha na h-uile rud a bh’ ann a’ dol
                                        ’na h-aghaidh, agus ged a bha deagh mhisneach aice riamh bha
                                        i nis <m>air thuar a tréigsinn</m> gu buileach.</gd>
                                    <tr>Eventually, she completely lost her way, and she did not
                                        know where she was going. Unsurprisingly, after the distance
                                        she had covered during the day, she had become very tired
                                        and weary. Everything had gone against her, and although she
                                        had always had a lot of courage it <u>seemed to be about to
                                            abandon</u> her completely.</tr>
                                    <ref text="102">Vol. 6 td. 240</ref>
                                </li>
                                <li>
                                    <gd>Thàinig Ludovic air adhart agus chuir Eachann am funail gu
                                        cùramach air ais air a’ bhòrd is rug e cho sòlamaichte air
                                        làimh air ’s gu saoileadh tu gur e am ministear a bha air
                                        tadhal. [...] Bha deathach dhubh, ghrànda a’ tighinn a
                                        siobhag na lampadh, <m>air thuar an tachdadh</m> le droch
                                        fhàileadh.</gd>
                                    <tr>Ludovic came forward and Hector put the funnel carefully
                                        back on the table and <ed>??</ed> so solemnly that you would
                                        think that it was the minister who was visiting. [...] Ugly
                                        black smoke was coming from the wick of the lamp, <u>looking
                                            [as if it were] about to suffocate</u> them with bad
                                        smell.</tr>
                                    <ref text="317">td. 76</ref>
                                </li>
                            </xl>
                        </li>
                    </ul>
                </li>
                <li><b>bi air thuar (a bhith)</b> – <xl id="bi_air_thuar_a_bhith">
                        <li>
                            <gd>An ceann beagan ùine, dh’ fhàs Fear a’ Choire gu tinn. Cha robh e
                                féin no duine eile a’ tuigsinn gu dé bha ceàrr. Thàinig lighiche an
                                déidh lighiche g’a fhaicinn, ach a dh’aindeoin na dheanadh iad ris,
                                bha a shlàinte a’ sìor dhol an lughad. Mu dheireadh, nuair a bha e
                                    <m>air thuar a bhith</m> faighinn bhàis, dé a thachair gu
                                fortanach ach gun do thuit do thé de na bana-bhuidsichean faclan a
                                ràdh a bhrath i fhéin agus na bha ’na comunn.</gd>
                            <tr>After a short while, <ed>the Corry Man</ed> became ill. Neither he
                                nor anyone else understood what was wrong. Doctor after doctor came
                                to see him, but no matter what they did to him, his health got ever
                                worse. Eventually, when it looked as if he were about to die, what
                                happened, fortunately, but that one of the witches happened to say
                                words that betrayed her and those who were in her company.</tr>
                            <ref text="400-56">td. 353</ref>
                        </li>
                        <li>
                            <gd>Dh’ éirich i fhéin an uair sin agus chuir i ’n coire air ged nach
                                robh iarraidh agam fuireach is an tì òl. Ach b’ éiginn sin a
                                dhèanamh agus éisdeachd ri móran eile o Dhonnchadh. B’ ann mu fhear
                                Cleveland, an Ameireaga, a bha e bruidhinn; fear a thànaig á
                                dachaidh glé bhochd ach a bha nis <m>air thuar a bhith</m>
                                Phrìomhaire air na Stàitean Aonaichte.</gd>
                            <tr>She got up herself then and put the kettle on even though I didn’t
                                want to stay and drink the tea. But it was necessary to do that and
                                to listen to much else from Duncan. It was about a Cleveland man, in
                                America, that he was talking; a man who came from a very poor home
                                but who now <u>looked [as if he were] about to be</u> President of
                                the United States.</tr>
                            <ref text="400-43">td. 320</ref>
                        </li>
                    <li>
                        <gd>Cha b’ urrain do’n aireamh mhor shluaigh a chruinnich a dh’fhaicinn a’
                            chrochaidh gun a bhith ri caoidh ’s ri sileadh dheur an uair a chunnaic iad
                            an sealladh bronach so; oir bha ’n t-ard-chomhairleach agus na daoine eile a
                            bha gu bhith air an crochadh maille ris fo mhiadh agus fo mhor meas aig an
                            t-sluagh gu leir air son cho ceart, cho fialaidh, agus cho neo-eismeileach
                            ’s a bha iad, cha b’ ann a mhain ri sluagh Bhagdad, ach mar an ceudna ri
                            sluagh na rioghachd gu leir. Cha robh ni sam bith a chumadh an righ air ais
                            o chur an orduigh a thug e seachad an gniomh; agus bha beatha nan daoine cho
                            measail ’s cho urramach ’s a bh’ anns a bhaile <m>air thuar a bhith</m> air a
                            toirt air falbh.</gd>
                        <tr>The large number of people who gathered to see the hanging couldn’t
                            <ed>??</ed> without being lamenting and flowing tears when they saw this
                            sad sight; because the high councillor and the other men who looked as if
                            they were about to be hanged along with him were esteemed and highly
                            regarded by all the people for how fair, how generous, and how independent
                            they were, not just the people of Bagdad, but likewise the people of the
                            whole kingdom. There was nothing holding the king back from sending out the
                            order that he <ed>passed the action</ed>; and the life of men who were so
                            esteemed and so trusted as any in the city <u>looked [as if it was] about to be</u>
                            taken away.</tr>
                        <ref text="232">Vol. 3 td. 49</ref>
                    </li>
                    </xl>
                </li>
            </ul>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">However, <b>air thuar (a bhith)</b>
            <en>having the appearance of (being), seeming</en> seems to perhaps lack a prospective
            reading – <xl id="air_thuar_a_bhith">


                


                <li>
                    <gd>Cha bhiodh do bhas cho fadalach ’s cho uamhasach ’s a tha e nis <m>air thuar
                            a bhith</m>.</gd>
                    <tr>Your death will not be as slow and horrible as it now seems it will be.</tr>
                    <ref text="232-3">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Ged a bha i <m>air thuar a bhith air a cuartachadh</m> le gainmhich an
                        fhàsaich ann an dòigh no dhà bha cinnt aice gun robh Neach ann a dhèanadh
                        faire thairis oirre.</gd>
                    <tr>Although she was about / appeared to be surrounded by the desert sand in a
                        way or two </tr>
                    <ref text="305">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>’S beag an t-iongnadh ged ’se an ‘Dying Island’ bh’ aca air sna pàipearan
                        naidheachd. Cha robh <m>air thuar bhith air fhàgail</m> ann ach seann daoine
                        is beagan chloinne. Cha robh taic aca bho ghàirdean neartmhor nan
                        òganach.</gd>
                    <tr>It seemed that only old people and some children had remained there.</tr>
                    <ref text="400-113">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Ah, uill, nam biodh an fhoghluim a fhuair e agamsa, chan fhuirichinn-sa fada
                        ’san àite-sa. Chan eil fhios am dé tha ’gan cumail ’s gun duine cloinneadh
                        air thuar a bhith aca.</gd>
                    <tr>Oh well, if I had the education that he got, I would not stay long in this
                        place. I do not know what is keeping them and it does not seem they will
                        have any children.</tr>
                    <ref text="44">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Bha ’n seo am feasgar a’ tighinn, ’s bha sinn <m>air thuar a bhith deiseil
                            dhi</m> ann an deagh-amm; bha seachd cairtean a’ tarraing uice.</gd>
                    <tr>we were about to be ready with it.</tr>
                    <ref text="46">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Thràigh iad fuaran nam buadh, dh’fhàg iad sluagh ann an càs, Tha ceàrnachan
                        tuath ’s iad <m>air thuar a bhith fàs</m>; Tha na fàrdraichean fuar a bha
                        uaireigin blàth, ’S chan eil àbhachd aig cluais mur eil fuaim a’
                        mhuir-làin.</gd>
                    <tr>and they are about / appear to be deserted</tr>
                    <ref text="47">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Ach thàinig an seo an gobha a mach o a dhìnneir, agus ghabh an cuilein
                        leóghainn ige, agus rug e air ’na bhial air aodach, agus bhuail e stràc ris
                        an innein, agus nuair a dh’éirich e, rug an cuilein leóghainn air agus
                        bhuail e go taobh thall na ceàrdaich e, agus chaidh an éibh a mach go bean
                        Mhànuis gu robh an gobha <m>air thuar a bhith air a mharbhadh</m> aig a’
                        chuilein leóghainn.</gd>
                    <tr>that, apparently, the blacksmith was going to be killed by the lion cub</tr>
                    <ref text="51">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Cha robh cabhag sam bith air fear seach fear dhiubh gu falbh o ’n bhòrd, oir
                        bha iad <m>air thuar a bhith ’nan dlùth cháirdean</m>, eadar a h-uile
                        comhradh a bh eatorra.</gd>
                    <tr>they appeared to be close friends?</tr>
                    <ref text="81-3">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Dh’aontaich ard-chomhairle na rioghachd gu ’n deanteadh mar a bha ’n righ a’
                        runachadh. An uair a chuala sluagh na rioghachd mar a bha cuisean air thuar
                        a bhith, bha iad gu leir anabarrach toilichte; oir thuig iad gu math gu ’m
                        biodh Beder ’na righ cho cothromach ’s a bha riamh a’ riaghladh anns an
                        rioghachd.</gd>
                    <tr>as, apparently, things were about to be</tr>
                    <ref text="81-9">td. ??</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Bha aca ri pailt ochd mile a dheanamh mu ’n ruigeadh iad taigh an doctair
                        far an robh Fear a’ bhaile gus an oidhche ’chur seachad. Bha ’n oidhche air
                        thuar a bhith gu math soilleir, oir bha àirde gealaich ann.</gd>
                    <tr>It seemed that the night would be clear/bright?</tr>
                    <ref text="81-12"/>
                </li>
                <li>
                    <gd>Bha a’ chùis seo <m>air thuar a bhith</m> cho annasach rithe.</gd>
                    <tr>Thus case appeared to be as unusual as it.</tr>
                    <ref text="601">td. 602</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">cf. Other markers of prospective aspect – <a href="?gd=gu-prospective"
                >gu(s)</a>, <a href="?gd=impis">an impis</a>, <a href="?gd=beul">air bheul</a>, <a
                href="?gd=lunn">air lunn</a>.</p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

    <module id="thuar_air">
        <h lang="en">bi a thuair air</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en"><b>bi a t[h]uar air ...</b>
            <en>look (as if one is) about to / on the verge/point of ...</en> can be used to mark a
            mixture of evidentiality and <a href="?q=verbal_aspect">prospective aspect</a>, though
            mainly in older texts – <ul>
                <li>Bha <m>a t[h]uar air</m> Màiri gnogadh air an doras. <en>Mary looked (as if she
                        were) about to knock on the door.</en></li>
            </ul>
            <xl id="a_thuar_air">
                <li>
                    <gd>Bha <m>a thuar air</m> a' bhreitheamh mo leigeil mu sgaoil.</gd>
                    <tr>The judge appeared likely to let me go.</tr>
                    <ref text="602">td. 978</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Tràth bhios <m>tuar</m> a' dol ás <m>air</m> na gobhair, cha bheir iad ach
                        buic.</gd>
                    <tr>When the goats are about to become extinct (senseless), they only bring
                        forth bucks.</tr>
                    <ref text="602">td. 977–8</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Chan eil <m>tuar air</m> an t-iasgach tighinn na b' fheàrr.</gd>
                    <tr>There is no appearance of the fishing improving.</tr>
                    <ref text="602">td. 977</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

</module>
