<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">tuilleadh</h>
    <h lang="gd">tuilleadh</h>
    <p lang="en">Corpus examples – <xl id="exs">
            <li>
                <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas ùr againn.
                    Tha sinn an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad spionnadh ás ùr
                    anns an dùthaich air fad. Agus gu seachd àraidh anns a’ Ghaidhealtachd: gun
                    tòisich obair an dealain a rithist, gun cuirear <m>tuilleadh
                        bhàtaichean-iasgaich</m> an sàs, gum faigh na Gaidheil cothrom air fearann
                    na Gaidhealtachd obrachadh dhaibh fhéin, ás bith an ann mar chroitean no mar
                    innis no mar choille, gun bhacadh o bhàllidh no o thighearna.</gd>
                <tr>[...] Now, the General Election is behind us, and we have a new Government. We
                    hope that they will do well, and that they will re-energise the whole country.
                    And most especially in the Highlands: that electricity work will restart, that
                        <u>more fishing boats</u> will be put into service [?], that the Gaels will
                    get the opportunity to work the land of the Highlands for themselves, whether as
                    crofts or as grazing or as forest, without hindrance from a bailiff or from a
                    laird.</tr>
                <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig no
                    do fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. [...] Dé na rudan a dh’ fhaodadh
                    sinn iarraidh? <m>Tuilleadh de luchd-teagaisg ’s de luchd-ceasnachaidh
                    Gàidhlig</m>. Airgead gu leabhraichean uallachadh is a chlo-bhualadh. Barrachd tìde
                    air an réidio agus air telebhisean. [...]</gd>
                <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic
                    language or to Gaelic education and literature. [...] What are the things that
                    we could demand? <u>More Gaelic teachers and inspectors</u>. Money to prepare
                    and print books. More time on the radio and on television. [...]</tr>
                <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
</module>
