<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>ged</h>
  <p><b>ged (a/nach)</b>
    <en>although, (even) though</en> is a concessive/contrastive subordinating conjunction.</p>
  <module id="ged_a">
    <h>ged a</h>
    <p>Pedagogical examples – <xl id="ged_a-pedag">
        <li>
          <gd>Cha do sguir i den obair, ged a bha i claoidhte.</gd>
          <tr>She didn’t stop work though she was exhausted.</tr>
          <ref text="605">td. 206</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Chì mi e cho math ’s ged a b’ ann an-dè a bh’ ann.</gd>
          <tr>I can see it/him as well as though it were yesterday.</tr>
          <ref text="605">td. 206</ref>
          <note>cho ... ’s ged a ...</note>
        </li>
        <li>
          <gd>Ged a bha mi sgìth cha do stad mi.</gd>
          <tr>(Al)though I was tired I didn’t stop.</tr>
          <ref text="601">td. 329</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>[...] ged a chaidh a mhuinntir a chur às an dachaighean agus an cur thar a’
            chuain</gd>
          <tr>[...] though his people were evicted from their homes and sent overseas</tr>
          <ref text="601">td. 329</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Ged a chuirteadh a-mach e, thigeadh e a-steach a-rithist.</gd>
          <tr>Though he were [to be] put out, he would come back in again.</tr>
          <ref text="601">td. 329</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Cha tèid Màiri air lathaichean saora ged a bhios an t-airgead aice.</gd>
          <tr>Mary will not go on holiday even though she will have the money.</tr>
          <ref text="609">td. 105</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>Examples from modern usage – <xl id="other">
        <li>
          <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. [...] Bha
            seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus triùir nighean, agus bha a h-uile fear
            is tè anns a’ mhalairt ach Rob. B’ e Rob a b’ òige agus lean e an sgoil. Nuair a ràinig
            e an t-oilthigh bha càch airson gun ionnsaicheadh e cunntasachd, a bhiodh feumail anns
            a’ mhalairt, ach ’s ann a bha ùidh-san ann an ealain. Dh’fhàg e an t-oilthigh agus
            chaidh e do sgoil ealain. Bha cuibhreann aige bho athair a bha tuilleadh ’s gu leòr
            airson fheumalachd <m>ged a bha e dèidheil air a’ bhotal</m>, agus cha robh e a’ dèanamh
            spàirn sam bith airson faighinn air adhart san t-saoghal. [...]</gd>
          <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. [...] He
            had a family of seven, four sons and three daughters, and every man and woman was in the
            business except Rob. Rob was the youngest and he stayed on at school. When he reached
            the university the others wanted him to learn accountancy, which would be useful in the
            business, but his interest was in art. He left the university and went to an art school.
            He had an allowance from his father which more more than enough for his needs even
            though he was fond of the bottle, and he was not making any effort to get on in the
            world. [...]</tr>
          <ref text="2">td. 5</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Ann an Dùn Èideann anns na naochadan bha barrachd agus barrachd inbhich airson
            Gàidhlig ionnsachadh agus <m>ged a nochd mòran chlasaichean agus cùrsaichean Gàidhlig
              airson iarrtasan nan daoine sin a fhreagradh</m>, bha ionnsachadh na Gàidhlig ga
            bhacadh gu mòr air sgàth dìth shuidheachaidhean far an cluinnear an cànan ga bruidhinn
            gu nàdarra.</gd>
          <tr>In Edinburgh in the 90s there were more and more people wanting to learn Gaelic and
            although a lot of Gaelic classes and courses sprang up to respond to the demands of
            those people, Gaelic learning was largely inhibited because of lack of situations where
            one could hear the language spoken naturally.</tr>
          <ref text="610">td. 85</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </module>

  <module id="ged_nach">
    <h>ged nach</h>
    <p>Pedagogical examples – <xl id="ged_nach-pedag">
        <li>
          <gd>Ged nach eil sinn fhathast pòst’, tha mi ’n dòchas gum bi.</gd>
          <tr>Though we are not yet married, I am hopeful that we will be.</tr>
          <ref text="605">td. 206</ref>
          <note>song</note>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <module id="gar_an">
      <h>gar an</h>
      <p><b>gar an</b> is an archaic/dialectal alternative to <b>ged nach</b>.</p>
    </module>
  </module>

  <module id="ge-ta">
    <h>ge-tà</h>
    <p><b>ge-tà</b>
      <en>however, even so, notwithstanding, though</en> is a contrastive/concessive discourse
      adverbial. Alternative spellings are <b>ged tha</b>, <b>ged thà</b>.</p>
    <p>Pedagogical examples – <xl id="ge-ta-pedag">
        <li>
          <gd>Thug iad gealladh-pòsaidh dha chèile; cha do phòs iad, ge-tà.</gd>
          <tr>They got engaged; they didn’t get married, though.</tr>
          <ref text="605">td. 207</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Ged tha, tha rud no dhà agam ri innse dhuibh.</gd>
          <tr>Even so, I have a thing or two to say to them.</tr>
          <ref text="601">td. 329</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </module>

  <module id="etymology">
    <h>etymology</h>
    <p>Derived from Old Gaelic <ax href="https://dil.ie/8966">cía</ax>
      <en>although, in spite of the fact that, even though</en>, cf. Roibeard Ó Maolalaigh (2023).
      ‘An Old Gaelic conjunction rediscovered: Old Gaelic <i>ceni</i>, Scottish Gaelic <i>gar an</i>
      and related concessive conjunctions in Gaelic’. <i>North American Journal of Celtic
        Studies</i> 7(1):1–87 <ax href="https://eprints.gla.ac.uk/286273/">link</ax>.</p>
  </module>

</module>
