<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>gu(s) – prospective aspect</h>
    
    <p>When <g>gu</g> governs an infinitive (verbal noun), and is itself the predicate of
        the verb <a href="?gd=bi"><g>bi</g></a>, it can mark <a href="?q=verbal_aspect">prospective
            aspect</a> – <en>about to / on the point/verge of / almost</en> – <ul>
            <li>Bha Raonaid ... <en>Rachel was ...</en>
                <ul>
                    <li>... <m>gu gnogadh</m> air an doras. <en>... about to knock on the
                        door</en></li>
                    <li>... <m>gu snàmh</m> anns an abhainn. <en>... about to swim in the
                        river</en></li>
                    <li>... <m>gu tuiteam</m>. <en>... about to fall</en></li>
                    <li>... <m>gu seòladh</m> dhachaigh. <en>... about to sail home</en></li>
                </ul>
            </li>
        </ul>
    </p>
   
    <p>Intransitive examples from dictionaries and grammars – <xl id="intrans-xs-dictionaries">
            <li>
                <gd>Tha sinn <m>gu falbh</m>.</gd>
                <tr>We’re (just) about to go.</tr>
                <ref text="605">td. 220</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Bha e <m>gu toirt thairis</m>.</gd>
                <tr>He was on the point of giving up.</tr>
                <ref text="601">td. 347</ref>
                <note>Thug e thairis. <en>He tired himself out.</en></note>
            </li>
            <li>
                <gd>Bha i <m>gu fannachadh</m> leis an teas.</gd>
                <tr>She was almost fainting with the heat.</tr>
                <ref text="601">td. 347</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Tha mi <m>gu spreadhadh</m>.</gd>
                <tr>I am almost bursting (with food).</tr>
                <ref text="609">td. 161</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Tha e <m>gu bristeadh</m>.</gd>
                <tr>It is about to break.</tr>
                <ref text="609">td. 161</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    
    <p>Intransitive corpus examples – <xl id="intrans-xs-corpus">
            <li>
                <gd>Ach fuirichibh oirbh, naidheachd ùr á ASTRAILIA. Tha na caoraich a nis a’
                    faotainn “perm”, mun teid an rùsgadh. [...] Ma bha gearain air cuid de na fir,
                    mu chosg perm nam mnatha, ’s ann a <m>tha an là gu thighinn orra</m> nuair a
                    dh’fheumas na caoraich iad.</gd>
                <tr>But wait – breaking news from Australia. The sheep are getting “perms” now,
                    before they are shorn. [...] If some of the menfolk had complaints about the
                    cost of their wives’ perms, the day is about to come [upon them] when the sheep
                    will need them [too].’</tr>
                <ref text="400-24">td. 355</ref>
                <note>Why the lenition in ‘gu thighinn’?</note>
            </li>
            <li>
                <gd>Nan robh an latha air a dhol leis an riaghaltas an Dun-Eideann chan eil teagamh
                    nach robh iad air a’ Ghaidhealtachd ’s a’ Ghàidhlig a sgrios gu tur, ’s cha
                    bhiodh air fhàgail ach ainmean-àiteachan troimh ’n deanadh na h-àil ri teachd
                    tuairmeas air an eachdraidh. [...] B’ ann mar sin a thachair an Arcaibh agus an
                    Sealtainn agus chan eil air fhàgail ach cànan is litreachas nam Faroes gu taobh
                    na fìrinn a ghleidheadh. Ach cha robh e <m>gu tachairt</m> sa’ Ghaidhealtachd
                    airson trì cheud bliadhna eile.</gd>
                <tr>If the government in Edinburgh had won the day, they would undoubtedly have
                    completely destroyed the Highlands and the Gaelic, and only place names would
                    have been left for future generations to speculate about their history. [...]
                    That is what happened in Orkney and Shetland and there is nothing left but the
                    language and literature of the Faroes to support the truth. But that was not to
                    happen in the Highlands for another three hundred years.</tr>
                <ref text="400-34">td. 125</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Nuair a bha a’ chòmhrag seachad, fhuair Galatea òrdugh a dhol air ais gu
                    Portsmouth, ach on a bha an dìon a bh’ air Caolas Dhòbhair air a lagachadh,
                    bhiodh e iomchaidh a cur timcheall ceann a tuath Alba, sìos an cuan Sgìth, agus
                    troimh ’n Chuan Eireannach. Cha robh Torcuil air a bhean no an leanabh fhaicinn
                    o chionn seachd bliadhna, agus nuair a thuig e far an robh iad <m>gu
                    seòladh</m>, bha e ’na thoileachas dha gum biodh dùil aige ri sealladh fhaighinn
                    do Loch Odhairn agus baile Ghrabhair.</gd>
                <tr>When the battle was over, Galatea was ordered to return to Portsmouth, but since
                    the defence of the Strait of Dover had been weakened, it would be preferable to
                    take her around the northern end of Scotland, down the Minch and through the
                    Irish Sea. Torquil had not seen his wife or their child for seven years, and
                    when he realised where they were to sail, he was pleased that he could hope to
                    see Loch Odhairn and the village of Gravir.</tr>
                <ref text="400-144">td. 348</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    
    <p>When the verb is transitive, the form <g>gus</g> is used instead, and the object
        inverted – <ul>
            <li>Tha Seumas ... <en>James is ...</en>
                <ul>
                    <li>... <m>gus</m> (am) biadh <m>ithe</m>. <en>... about to eat (the)
                        food</en></li>
                    <li>... <m>gus</m> (an) drochaid <m>a ruigsinn</m>. <en>... about to reach the
                            bridge</en></li>
                    <li>... <m>gus</m> (an t-)òran <m>a ghabhail</m>. <en>... about to sing a (the)
                            song</en></li>
                </ul>
            </li>
        </ul>
        <xl id="trans-xs">
            <li>
                <gd>Nuair a thòisich a’ chlann ri bruidhinn an toiseach bha sinn <m>gus a h-uile
                        oidhirp a dhèanamh</m> agus faclan coigreach a chumail uapa.</gd>
                <tr>When the children started talking at first we were about [ready?] to make every
                    effort to keep the foreign words away from them.</tr>
                <ref text="400-48">td. 345</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Bha i <m>gus an t-uan a chur còmhla ri mhàthair</m> a-rithist ach ràin Màiri
                    Bheag cho goirt is nach robh air a’ chùis ach an t-uan a leigeadh air feadh an
                    taighe na fianuis.</gd>
                <tr>She was about to put the lamb together with its mother again but little Mary
                    cried so bitterly that there was no other choice but let the lamb [be] all over
                    the house so that she could see it.</tr>
                <ref text="400-105">td. 81</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Tha mi <m>gus mo chiall a chall</m> is gun fios agam ciod e nì mi.</gd>
                <tr>I am about to lose my senses and do not know what I shall do.</tr>
                <ref text="400-142">td. 118</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Bha e <m>gus</m> a mhun <m>a chall</m> ag èisteachd riutha.</gd>
                <tr>He was nearly wetting himself listening to them.</tr>
                <ref text="605">td. 220</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    
    <p>Examples where <g>gus</g> is used with an intransitive verb – <xl
            id="intrans-gus-xs">
            <li>
                <gd>Tha an tea <m>gus tarraing</m>, is théid mi g’a h-iarraidh dhuibh.</gd>
                <tr>The tea is about to brew and I’ll go to get it for you.</tr>
                <ref text="400-31">td. 199</ref>
                <note>The tea is about to <emph>finish</emph> brewing.</note>
            </li>
            <li>
                <gd>Bha e <m>gus tuiteam</m> leis an sgìos agus cha robh e air càil ithe o chionn dà
                    latha.</gd>
                <tr>He was about to collapse with tiredness and he had not eaten anything for two
                    days.</tr>
                <ref text="400-45">td. 46</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Ach an cànan ionadail aige fhèin tha e <m>gus bàsachadh</m>. Cànan a bh’ aca san
                    fhàsach bho chionn fhada, ’s chan eil mòran ga bhruidhinn an-diugh.</gd>
                <tr>But his own local language is about to die. A language they had in the desert a
                    long time ago and not many speak it now.</tr>
                <ref text="400-154">td. 157</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    
    <p>cf. <g>bi gu bhith ...</g>
        <en>be about to be ... / be almost/nearly ...</en> – <ul>
            <li>Tha Màiri <m>gu bhith</m> deiseil. <en>Mary is nearly ready.</en></li>
            <li>Tha an t-uisge <m>gu bhith</m> ann. <en>It’s about to rain.</en></li>
        </ul>
        <xl id="gu_bhith-xs">
            <li>
                <gd>... mura robh muinntir a’ bhaile <m>gu bhith</m> a’ faighinn buannachd às</gd>
                <tr>... unless the townspeople were to be benefitting from it</tr>
                <ref text="601">td. 347</ref>
                <note>Same as ‘about to be benefitting’?</note>
            </li>
            <li>
                <gd>Tha iad <m>gu bhith</m> deiseil.</gd>
                <tr>They are almost ready.</tr>
                <ref text="609">td. 161</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    
    <p>cf. Other markers of prospective aspect – <a href="?gd=impis">an impis</a>, <a
            href="?gd=lunn">air lunn</a>, <a href="?gd=beul">air bheul</a>, <a href="?gd=tuar">air
            thuar</a> (evidential).</p>
    
</module>
