<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">guidh</h>
    <h lang="gd">guidh</h>
    <p lang="en">Corpus examples – <xl id="exs">
            <li>
                <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os
                    cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag
                    ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am Fear-stiùiridh ùr
                    barrachd air a sin a dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha
                    Robhanais agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol Chinn-tìre, agus cha
                    deanadh math dha dìochuimhneachadh gu robh obair a’ Chomuinn a’ buntainn ri
                    Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an Dùn-Eideann,
                    agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn. An duine a theid do gach àite dhiubh sin,
                    agus a bheir barrachd air còmhradh leis dhachaidh, nì e feum do ’n Chomunn is do
                    ’n Ghàidhlig. <m>Tha sinn a’ guidhe ’s ag iarraidh gu lorg An Comunn duine de ’n
                        t-seòrsa so.</m></gd>
                <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee
                    the Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the
                    Society. [...] But the new leader would have to do more than (just) that. He
                    would have to travel between the Butt of Lewis and Barra Head, between Cape
                    Wrath and the Mull of Kintyre, and he should not forget that the Society’s work
                    is related to the Crofters’ Commission in Inverness, to the Education Department
                    in Edinburgh, and to the House of Commons in London. The person who goes to each
                    of those places, and who brings home more than (just) conversation, will benefit
                    the Society and the Gaelic language. <u>We are praying and asking that The
                        Society will find a person of this kind.</u></tr>
                <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
</module>
