<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
  <h lang="en">gun</h>
  <h lang="gd">gun</h>
  <p lang="en"><b>gun</b>
    <en>without</en> is a preposition.</p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">Examples of usage – <xl id="exss">
      <li>
        <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas ùr againn. Tha sinn an
          dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad spionnadh ás ùr anns an dùthaich air
          fad. Agus gu seachd àraidh anns a’ Ghaidhealtachd: gun tòisich obair an dealain a rithist,
          gun cuirear tuilleadh bhàtaichean-iasgaich an sàs, gum faigh na Gaidheil cothrom air
          fearann na Gaidhealtachd obrachadh dhaibh fhéin, ás bith an ann mar chroitean no mar innis
          no mar choille, <m>gun bhacadh o bhàllidh no o thighearna</m>.</gd>
        <tr>[...] Now, the General Election is behind us, and we have a new Government. We hope that they
          will do well, and that they will re-energise the whole country. And most especially in the
          Highlands: that electricity work will restart, that more fishing boats will be put into
          service [?], that the Gaels will get the opportunity to work the land of the Highlands for
          themselves, whether as crofts or as grazing or as forest, <u>without hindrance from a
            bailiff or from a laird</u>.</tr>
        <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
          obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh
          dreach a’ Chomuinn. Tha móran ri dhèanamh ris a’ Mhòd mus beir e air linn an telebhisean,
          no eadhon air linn an réidio: [...] A thaobh propaganda, tha obair a’ Chomuinn <m>gun
            tòiseachadh</m> fhathast; am faca tusa riamh postair Gàidhlig air balla, no an cuala tu
          guth a’ Chomuinn ann an sanas-reic air STV?</gd>
        <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
          Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the Society. There is
          much to do at the Mod before it catches up with <ed>??</ed> the era of television, or even
          with the era of radio: [...] On the subject of propaganda, the Society’s work is <u>yet to
            start</u>; have you ever seen a Gaelic poster on a wall, or have you heard the voice of
          the Society in an advert on STV?</tr>
        <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Bha beagan airgid aige ’s mar sin chaith e a bheatha a’ sgrìobhadh, <m>gun</m> feum aige
          air obair eile a dhèanamh.</gd>
        <tr>He had a little money and therefore he devoted his life to writing, <u>without</u> the
          need to do other work.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
</module>
