<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
    <h lang="en">nach</h>
    <h lang="gd">nach</h>

    <module id="cleft">
        <h lang="en">cleft clauses</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="cleft-gairm">
                <li>
                    <gd>[...] Shuidh e air cathair. “Tha sinn airson feadhainn de na h-òrain as
                        aithne dhuibh a chur air clàr, gus nach teid iad air chall.” “Smaoinich,”
                        arsa Màiri mu dheireadh, “am B.B.C. a’ tighinn thugainn a dh’ aon
                        ghnothach.” “Thugam-sa,” ars a’ chailleach ann a seòrsa de sgriach,
                        “thugam-sa.” Theab e innse dhaibh <m>nach ann bho ’n Bh.B.C. a bha e mach</m> ach
                        cha robh e airson gnothaichean a dheanamh na bu doirbhe. [...]</gd>
                    <tr>[...] He sat [down] on a chair. “We are wanting to put some of the songs
                        that you know on record, so that they are not lost.” “Just think,” said Mary
                        eventually, “the BBC coming to us (deliberately).” “To me,” said the old
                        woman in a kind of screech, “to me”. He nearly told them that he was not
                        from the BBC but he did not want to make matters more complicated.
                        [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 170, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

    <module id="relative">
        <h lang="en">relative clauses</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="relative-gairm">
                <li>
                    <gd>[...] Cha robh e fhéin a’ faireachdainn uabhasach math, oir, air a’ bhàta,
                        bha triùir dhaoine le botul uisge-bheatha agus cha robh càil air a shon ach
                        gu feumadh e òl ’nan cuideachd. [...] An dràsda ’s a rithist shealladh Iain
                        a-mach air an uinneig ris a’ mhuir ’s na h-eileanan. Chitheadh e aig amannan
                        na faoileagan a’ gabhail seachad, ’s chluinneadh e an cuid sgriachail. Le an
                        amhaichean fada caola ’s an cuirp geala biorach mar chlachan bha iad a’ cur
                        gràin’ air. Theab e an glacadh ’s an lìonadh le uisgebeatha, <m>na biasdan
                            nach gabhadh sàsachadh</m>, na clachan aosd ud, na sgòrnanan ud làn
                        gaoith is sgadain. [...]</gd>
                    <tr>[...] He [John] was not feeling terribly good, because, on the boat, there
                        were three men with a bottle of whisky and there was nothing for it but that
                        he would have to drink in their company. [...] Now and again John would look
                        out the window at the sea and the islands. He could see at times the gulls
                        going past, and he could hear their screeching. With their long thin necks
                        and their pointed white bodies like stones they disgusted him. He almost
                        [??] caught them and filled them with whisky, the beasts that cannot be
                        satiated, those ancient stones, those throats full of wind and herring.
                        [...]</tr>
                    <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Biblical examples – <xl id="relative-bible">
                <li>
                    <gd>[...] A nis dh’éirich <m>righ ùr</m> air an Eiphit, <m>do nach b’aithne
                            Ioseph</m>. Agus thubhairt e r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn
                        Israeil ni’s lìonmhoire agus ni’s cumhachdaiche na sinne. [...]</gd>
                    <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph. And
                        he said unto his people, Behold, the people of the children of Israel are
                        more and mightier than we: [...]</tr>
                    <ref text="160">Ecsodus I.8-9</ref>
                    <note>Non-restrictive. Source: Cha b’ aithne don rìgh Ioseph.</note>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

</module>
