<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module id="top">
  <h lang="en">nuair</h>
  <h lang="gd">nuair</h>
  <p lang="en"><b>nuair (a)</b>
    <en>when, at the time when</en> is a subordinating conjunction, introducing a temporal
    adverbial. It is derived from the feminine common noun <a href="?gd=uair">uair</a>
    <en>time, hour</en>.</p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">In older texts it is often found spelled as <b>’nuair</b>, <b>’n uair</b> or <b>an
      uair</b>.</p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">cf. relative particle <a href="?gd=a^relative">a</a>.</p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">Examples of usage – <xl id="exss">
      <li>
        <gd>Bha grunnan de ar luchd-leughaidh an dùil, <m>nuair a</m> nochd an àireamh mu dheireadh
          de Ghairm, gu robh sin a’ strì ri buidheann shònraichte, no duine sònraichte, a chur do ’n
          Phàrlamaid, agus bha wèireichean an telefon gu math teth, uair no dhà, an déidh dhuinn
          tighinn o ’n chlò. Thog iad ceàrr sinn. [...]</gd>
        <tr>Some of our readers were expecting [?], <u>when</u> the last issue of Gairm appeared,
          that that was striving for a particular group [party?], or a particular person, to send to
          the Parliament, and the telephone wires were pretty hot, for an hour or two [once or
          twice?], after we came from the printers. They misunderstood us. [...]</tr>
        <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>Rugadh am feallsanach Soren Kierkegaard ann sa’ bhliadhna 1813, an Copenhagen far na
          bhàsaich e <m>nuair a</m> bha e dà fhichead, ’s a dhà.</gd>
        <tr>The philosopher Soren Kierkegaard was born in 1813, in Copenhagen where he died
            <u>when</u> he was 42.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
        <note>Past perfective (bhàsaich e) + nuair a + imperfective (bha e).</note>
      </li>
      <li>
        <gd>’Se duine crotach a bh’ ann de Khierkegaard [...]. <m>Nuair a</m> bha
          pàipearan-naidheachd Chopenhagen a’ sàs ann, bha iad a’ tilgeil sin air.</gd>
        <tr>Kierkegaard was a hunchback [...]. <u>When</u> the Copenhagen newspapers engaged with
          him, they threw that at him.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
        <note>Past imperfective (habitual? –bha iad a’ sàs) + nuair a + imperfective (habitual –bha
          iad a’ tilgeil).</note>
      </li>
      <li>
        <gd>Bha e dol a phòsadh nighean do ’m b’ ainm Regina [...]; rinn e cùmhnant rithe. Ach
          chaidh a’ chùmhnant a bhristeadh <m>nuair a</m> dhrùidh e air nach robh math dha pòsadh a
          chaoidh.</gd>
        <tr>He was going to marry a girl called Regina [...]; he got engaged to her. But the
          engagement was broken off <u>when</u> he realised that he should never marry.</tr>
        <ref text="400-41">td. 103</ref>
        <note>Past perfective (chaidh a bhristeadh) + nuair a + perfective (dhrùidh e air).</note>
      </li>
      <li>
        <gd>’S bha iad ’nan suidhe an sin ag òl uisge-beatha fad na h-oidhch’, na ceathrar aca. An
          dràsda ’s a rithist shealladh Iain a-mach air an uinneig ris a’ mhuir ’s na h-eileanan.
          [...] Chaidil e airson greiseag ’s <m>nuair a dhùisg e anns a’ mhadainn</m> bha a bheul
          salach le blas an uisge-bheatha. Choisich e mach ás a’ bhàta a-measg nam faoileagan, ga[n]
          sguabadh air falbh le a làmhan, agus lean e air suas an aon rathad a bh’ ann gus an
          ruigeadh e an tigh. [...]</gd>
        <tr>And they were sat there drinking whisky all night, the four of them. Now and again John
          would look out the window at the sea and the islands. [...] He slept for a bit and when he
          woke up in the morning his mouth was dirty with the taste of the whisky. He walked out of
          the boat among the gulls, brushing them away with his hands, and he continued up the only
          road that there was until he reached the house. [...]</tr>
        <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        <note>masculine</note>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p>Other examples from modern usage – <xl id="other">
    <li>
      <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. [...]
        Bha seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus triùir nighean, agus bha a
        h-uile fear is tè anns a’ mhalairt ach Rob. B’ e Rob a b’ òige agus lean e an
        sgoil. <m>Nuair a ràinig e an t-oilthigh</m> bha càch airson gun ionnsaicheadh e
        cunntasachd, a bhiodh feumail anns a’ mhalairt, ach ’s ann a bha ùidh-san ann an
        ealain. Dh’fhàg e an t-oilthigh agus chaidh e do sgoil ealain. [...]</gd>
      <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. [...]
        He had a family of seven, four sons and three daughters, and every man and woman
        was in the business except Rob. Rob was the youngest and he stayed on at school.
        When he reached the university the others wanted him to learn accountancy, which
        would be useful in the business, but his interest was in art. He left the
        university and went to an art school. [...]</tr>
      <ref text="2">td. 5</ref>
    </li>
  </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
  <p lang="en">Biblical examples – <xl id="bible">
      <li>
        <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph. Agus thubhairt e
          r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn Israeil ni’s lìonmhoire agus ni’s cumhachdaiche na
          sinne. Thigibh, buineamaid gu seòlta : an t-eagal gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n tachair
          e, <m>’nuair a dh’éireas cogadh</m>, gu’n gabh iadsan mar an ceudna le ’r naimhdibh-ne,
          agus gu’n cog iad ’nar n-aghaidh, agus gu’n d’théid iad a mach as an tìr. [...] Agus
          labhair righ na h-Eiphit re mnaibh-glùine nan Eabhruidheach [...] Agus thubhairt e,
            <m>’Nuair a ni sibh gnìomh mnà-glùine do na mnaibh Eabhruidheach, agus a chi sibh iad
            air na stòlaibh</m>; ma’s mac a bhios ann, ’an sin marbhaidh sibh e, ach ma’s nighean a
          bhios ann, bithidh si beo. </gd>
        <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph. And he said unto
          his people, Behold, the people of the children of Israel are more and mightier than we:
          Come on, let us deal wisely with them; lest they multiply, and it come to pass, that, when
          there falleth out any war, they join also unto our enemies, and fight against us, and so
          get them up out of the land. [...] And the king of Egypt spake to the Hebrew midwives
          [...] And he said, When ye do the office of a midwife to the Hebrew women, and see them
          upon the stools; if it be a son, then ye shall kill him: but if it be a daughter, then she
          shall live. [...]</tr>
        <ref text="160">Ecsodus I.8–16</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p lang="gd">...</p>
</module>
