<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="silver">
  <h>barrachd</h>
  <p><g>barrachd</g>
    <en>more, predominance, preponderance</en> is an indeclinable feminine <a
      href="?xx=nouns/generic_quantity_nouns">generic quantity noun</a> expressing a
      <emph>larger</emph> comparative quantity. <!--It is <a href="?xx=nouns/derived_common_nouns"
      >derived</a> from the masculine common noun <a href="?gd=bàrr"><g>bàrr</g></a>
    <en>top, crest</en> with the suffix <a href="?gd=_achd"><g>-achd</g></a>.--></p>
  <!--<p>See also the prepositional compound <a href="?gd=a_bharrachd">a bharrachd (air)</a>.</p>
  -->
  <section>
    <h>dependents</h>
    <section id="indefinite">
      <h>indefinite</h>
      <p>On its own – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd</m>. <en>Rachel drank more</en>.</li>
          <li>Tha <m>barrachd</m> aig Màiri. <en>Mary has more.</en></li>
        </ul>
        <xl id="barrachd">
          <li>
            <gd>Tha fhios againn bho Einstein gu feum sinn sin a dhèanamh agus ’se sin as coireach
              gu bheil barrachd a’ leughadh Kierkegaard an diugh na tha a’ leughadh Hegel.</gd>
            <tr>We know from Einstein that we must do that [ie. study the philosopher himself] and
              that is why more [people] read Kierkegaard today than read Hegel.</tr>
            <ref text="400-41">td. 103</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha mi ’g òl <m>barrachd</m> o bhàsaich mo bhean cóig bliadhna air ais.</gd>
            <tr>I had been drinking more since my wife had died five years previously.</tr>
            <ref text="198">td. 6</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>“Mas e sin a tha sibh ag iarraidh, cosgaidh e <m>barrachd</m>,” ars esan.</gd>
            <tr>“If that’s what you want, it’ll cost more,” he said.</tr>
            <ref text="2">td. 100</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>“Ist! Dhèanainn <m>fada bharrachd</m> airson mac d’ athar nam b’ urrainn dhomh!”
              arsa Aonghas.</gd>
            <tr>“Wheesht! I would do much more for your father’s son if I could!” said Angus.</tr>
            <ref text="16">td. 51</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>With a genitive modifier – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd <emph>uisge</emph></m>. <en>Rachel drank more water.</en></li>
          <li>Tha <m>barrachd <emph>chon</emph></m> aig Màiri. <en>Mary has more dogs.</en></li>
        </ul>
        <xl id="barrachd_specifier">
          <li>
            <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig no do
              fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. [...] Dé na rudan a dh’ fhaodadh sinn
              iarraidh? Tuilleadh de luchd-teagaisg ’s de luchd-ceasnachaidh Gàidhlig. Airgead gu
              leabhraichean uallachadh is a chlo-bhualadh. <m>Barrachd tìde</m> air an réidio agus
              air telebhisean. [...] <m>Barrachd rannsachaidh</m> air caitheamh-beatha nan Gaidheal,
              an cànan, an eachdraidh, an ceòl, is mar sin air adhart.</gd>
            <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic language or
              to Gaelic education and literature. [...] What are the things that we could demand?
              More Gaelic teachers and inspectors. Money to prepare and print books. <emph>More
                time</emph> on the radio and on television. [...] <emph>More research</emph> on the lifestyle
              of the Gaels, their language, their history, their music, and so on.</tr>
            <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Dh’fhàg mi i a’ smaoineachadh gur dòcha gu robh <m>barrachd fìrinn</m> anns a’
              phàipear-naidheachd na bha an Caiptean deònach aideachadh.</gd>
            <tr>I left her thinking that it was possible that there was more truth in the newspaper
              than the Captain was willing to admit.</tr>
            <ref text="2">td. 39</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Cha do mhair an cosnadh fada nuair a chaidh an luchd-obrach air stailc son
                <m>barrachd tuarastail</m>.</gd>
            <tr>The employment had not been going on for long when the workers went on strike for
              more pay.</tr>
            <ref text="333">td. 185</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha iad ag iarraidh <m>barrachd chumhachdan</m> an aghaidh stailcean, agus lagh an
              airm a chur an gnìomh ann an àiteachan.</gd>
            <tr>They were wanting more powers against strikes, and to enforce martial law in
              places.</tr>
            <ref text="16">td. 32</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Nan robh <m>barrachd de chothrom</m> aca air cluich roimh-làimh, cha b’e an dara
              duais a bhitheadh aca.</gd>
            <tr>If they had had more opportunity to practise beforehand, it would not have been the
                second prize that they won.</tr>
            <ref text="400-2">td. 84</ref>
            <note>Note the use of the preposition <g>de</g> here, rather than a simple
              genitive.</note>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>
    <section id="partitive">
      <h>partitive</h>
      <p>The preposition <a href="?gd=dhe"><g>de</g></a> with a definite noun – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd <emph>den fhìon</emph></m>. <en>Rachel drank more of the
              wine.</en></li>
          <li>Cheannaich Màiri <m>barrachd <emph>de mo bhriosgaidean</emph></m>. <en>Mary bought more of
              my biscuits.</en></li>
        </ul>
        <xl id="barrachd_de">
          <li>
            <gd>Aig an ám sin bha an Dotair Lachlann Grannd am Bail’-a’-chaolais trang a’ toirt a
              bheachdan fhéin air suidheachadh na Gàidhealtachd agus na ceumannan a bu chòir a
              ghabhail a chum is gum faigheadh barrachd de na Gàidheil cothrom a b’ fheàrr air
              beòshlaint iomchuidh a chosnadh ’nan tìr féin, gun éiginn orra siubhal gu tìrean céine
              air cheann an fhortain.</gd>
            <tr>At that time Doctor Lachlan Grant was in Ballahullish busy giving his own opinions
              on the state of the Highlands and the steps that should be taken so that more of the
              Gaels get a better chance to earn a good living in their own land, without needing to
              travel to foreign lands to make their fortune.</tr>
            <ref text="400-77">td. 9</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha sinn ag iomairt nan cairt agus dòcha gun d’òl mi barrachd den leann na bha còir
              agam.</gd>
            <tr>We were playing cards and perhaps I had drunk more of the beer than I should
              have.</tr>
            <ref text="400-126">td. 162</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <p>With a prepositional pronoun – <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd <emph>dheth</emph></m>. <en>Rachel drank more of it.</en></li>
          <li>Tha <m>barrachd <emph>dhiubh</emph></m> aig Màiri. <en>Mary has more of them.</en></li>
        </ul>
        <xl id="barrachd_de_pron">
          <li>
            <gd>Chuir mi dh’ iarraidh sguad nan gunnaichean an uair sin, ach rinn mi mearachd. Bha
                <m>barrachd dhiùbh-san</m> ann na bha dùil agam.</gd>
            <tr>I sent for the gun squad then, but I made a mistake. There was more of them
              then I had expected.</tr>
            <ref text="16">td. 71</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>... agus <m>barrachd aca</m> ag obair air na bàtaichean iasgaich ...</gd>
            <tr>and more of them working on the fishing boats</tr>
            <ref text="601">td. 62</ref>
            <note>Note the use of <g>aca</g>
              <en>at them</en> rather than <g>dhiubh</g>
              <en>of them</en> here.</note>
          </li>
        </xl>
      </p>
    </section>
    <section id="idiomatic">
      <h>idiomatic</h>
      <p><g>barrachd mu</g>
        <en>more [information/knowledge] about</en> – <ul>
          <li>Tha Màiri ag iarraidh <m>barrachd</m> a chluinntinn <m>mu choin</m>
            <en>Mary wants to hear more about dogs</en></li>
        </ul>
        <xl id="barrachd_mu">
          <li>
            <gd>Co-dhiù, bha bràthair Syd na oifigear ann am prìosan Ghlaschu agus lorg esan
                <m>barrachd mu dheidhinn</m> Heyford.</gd>
            <tr>Anyway, Syd’s brother was an officer in Glasgow prison and he found out more about
              Heyford.</tr>
            <ref text="2">td. 60</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Ann an Cruinn’-eòlas bha sinn a’ cluinntinn <m>barrachd mu</m> dhùthchannan
              coimheach na bha sinn mu ar stairsnich fhèin..</gd>
            <tr>In Geography we heard more about exotic countries than we did about our own
              threshold.</tr>
            <ref text="333">td. 139</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      <!--
      <p><g>barrachd ri (dhèanamh)</g>
        <en>more to do, more to be done</en> – <ul>
          <li>Tha Raonaid ag iarraidh <m>barrachd ri</m> òl <en>Rachel wants more to drink</en></li>
        </ul>
        <xl id="barrachd_ri">
          <li>
            <gd>Chì sibh gu bheil <m>barrachd ri dhèanamh</m> na nuair a thòisich sinn.</gd>
            <tr>You will see that there is more to do than when we began.</tr>
            <ref text="601">td. 62</ref>
          </li>
        </xl>
      </p>
      -->
    </section>
  </section>
  <section id="target">
    <h>target of comparison</h>
    <p>One (possibly conservative) way of expressing the target of comparison is to use <!--<a
        href="?gd=agus">--><g>agus</g><!--</a>--> (usually contracted to <g>is</g> or <g>’s</g>) followed by the
      relative particle <g>a</g> eg. <ul>
        <li>Tha <m>barrachd</m> chon aig Dòmhnall <m>’s a tha</m> aig Màiri, <en>Donald has more
            dogs than Mary [does].</en></li>
        <li>Tha <m>barrachd</m> chon aig Dòmhnall <m>’s a tha</m> cait aige. <en>Donald has more
            dogs than [he does] cats.</en></li>
        <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd</m> bùrn <m>’s a dh’òl</m> Seumas. <en>Rachel drank more water
            than James [did].</en></li>
        <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd</m> bùrn <m>’s a dh’òl</m> i fìon. <en>Rachel drank more wine
            than [she did] wine.</en></li>
      </ul>
      <xl id="barrachd_agus_a">
        <li>
          <gd>Seachd àraidh an déidh dhomh <m>barrachd ’s a choisinn e fhéin</m> fad a’ gheamhraidh
            air a’ bheairt a chosg air tagsaidhean!</gd>
          <tr>Especially after I had spent more on taxis than he himself had earned all winter long
            on the loom!</tr>
          <ref text="400-2">td. 21</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Feumaidh mi aideachadh gu bheil iadsan a’ faicinn <m>barrachd toinisg</m> anns na New
            Mathematics <m>’s a tha mise</m>.</gd>
          <tr>I have to admit that they [the children] see more sense in the New Mathematics than I
            do.</tr>
          <ref text="28">td. 64</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>An alternative is to use the preposition <a href="?gd=air"><g>air</g></a> followed by the relative
      particle <g>na</g> eg. <ul>
        <li>Tha <m>barrachd</m> chon aig Dòmhnall <m>air na tha</m> aig Màiri. <en>Donald has more
            dogs than Mary [does].</en></li>
        <li>Dh’òl Raonaid <m>barrachd</m> fìona <m>air na dh’òl</m> Seumas. <en>Rachel drank more
            wine than James [did].</en></li>
      </ul>
      <xl id="barrachd_air_na">
        <li>
          <gd>Ach tha fios a’m a-nise gur tric a tha an dìoghaltas a’ cosg <m>barrachd air na</m> ’s
            fhiach e.</gd>
          <tr>But I know now that revenge often costs more than it’s worth.</tr>
          <ref text="2">td. 64</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>A bheil sinn a’ pàidheadh a mach <m>barrachd air na</m> tha sinn a’ toirt a
            stigh?</gd>
          <tr>Are we paying out more than we are taking in?</tr>
          <ref text="400-1">td. 71</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>However usage varies considerably here, with a range of modern vernacular contracted forms
      perhaps influenced by English. <xl id="barrachd_na">
        <li>
          <gd>Chuala mi Eachann Posta a’ gearan an là-roimhe gu bheil an tigh-sgoile agus am mansa
            a’ toirt <m>barrachd</m> oibre dha <m>na a’ chuid eile de’n choimhearsnachd</m> uile gu
            léir.</gd>
          <tr>I had heard Hector the Postman complaining the day before that the schoolhouse and the
            manse brought him more work than the rest of the community altogether.</tr>
          <ref text="400-1">td. 67</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Tha fhios againn bho Einstein gu feum sinn sin a dhèanamh agus ’se sin as coireach gu
            bheil <m>barrachd</m> a’ leughadh Kierkegaard an diugh <m>na tha a’ leughadh
            Hegel</m>.</gd>
          <tr>We know from Einstein that we must do that [ie. study the philosopher himself] and
            that is why more [people] read Kierkegaard today than read Hegel.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Dh’fhàg mi i a’ smaoineachadh gur dòcha gu robh <m>barrachd</m> fìrinn anns a’
            phàipear-naidheachd <m>na bha</m> an Caiptean deònach aideachadh.</gd>
          <tr>I left thinking that it was possible that there was more truth in the newspaper than
            the Captain was willing to admit.</tr>
          <ref text="2">td. 39</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Dh’atharraich a bheatha <m>barrachd na bha</m> dùil aige a’ mhadainn a chaidh e
            shireadh obrach anns a’ chompanaidh seo.</gd>
          <tr>His life had changed more than he had been expecting the morning he had gone looking
            for work in this company.</tr>
          <ref text="16">td. 26</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>[Tha an luchd-èisteachd] a’ cur <m>barrachd</m> earbsa anns na naidheachdan Gàidhlig
              <m>na anns na naidheachdan Beurla</m>.</gd>
          <tr>The listeners put more trust in the Gaelic news than in the English news.</tr>
          <ref text="333">td. 237</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </section>
  <section id="other">
    <h>other uses</h>
    <p>When the target of the comparison is a <emph>numeric quantity</emph>, it is usually introduced by
      the preposition <a href="?gd=air"><g>air</g></a>, meaning <en>than</en> in this context – <ul>
        <li>Tha <m>barrachd air fichead</m> cù aig Màiri. <en>Mary has more than twenty
          dogs.</en></li>
      </ul>
      <xl id="barrachd_air_num">
        <li>
          <gd>Bha Eirisgeidh ceangailte ris a’ pharraiste sin an uair sin, agus bha <m>barrachd air
              dà</m> mhile dhaoine [sic.] ’sa’ pharraiste uile gu léir.</gd>
          <tr>Eriskay was attached to that parish at that time, and there were more than two
            thousand people in the parish as a whole.</tr>
          <ref text="400-1">td. 52</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Chuimhnich e gun do bhuail droch throm-laighe e <m>barrachd air aon</m> uair ’na
            bheatha.</gd>
          <tr>He recalled that bad nightmares had affected him more than once in his life.</tr>
          <ref text="400-1">td. 39</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Bha iad ag iarraidh deich tasdain fhichead air an luchd, ach cha robh am fear [...]
            deònach air <m>barrachd air cóig</m> ar fhichead a thoirt air.</gd>
          <tr>They were wanting thirty shillings for the load, but the man [...] was not willing to
            give more than twenty-five for it.</tr>
          <ref text="400-2">td. 70</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>But note usages like <g>barrachd agus (fichead)</g> as well. <xl id="barrachd_agus_num">
        <li>
          <gd>“Tha mi ’n dòchas gum bi <m>barrachd is uair a thìde no dhà</m> againn còmhla ri
            chèile an turas seo!”</gd>
          <tr>“I hope we’ll have more than an hour or two together this time!”</tr>
          <ref text="16">td. 73</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p><g>barrachd air</g> can also be used to mean ‘something in addition to’, ‘not only’ – <ul>
        <li>Tha <m>barrachd air coin</m> aig Màiri. Tha cait aice cuideachd. <en>Mary has more than
            just dogs. She has cats too.</en></li>
      </ul>
      <xl id="barrachd_air_N">
        <li>
          <gd>Tha mi cinnteach nach do ghabh mi ach dà ghlainne uisge-beatha, ach feumaidh gu robh
              <m>barrachd air</m> uisge-beatha annta.</gd>
          <tr>I’m sure that I only had two glasses of whisky, but there must have been more than
            just [ie. something in addition to] whisky in them.</tr>
          <ref text="2">td. 48</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>“O Coinneach Iain,” arsa Dougie. “Rinn e sin. ’S math dh’fhaodte gum bu chòir do
              <m>bharrachd air-san</m> sin a dhèanamh.”</gd>
          <tr>“Oh Kenneth John,” said Dougie. “He did that [left the village]. Perhaps more than
            just him should have done that.”</tr>
          <ref text="198">td. 51</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios os cionn
            obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach ag ath-nuadhachadh
            dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am Fear-stiùiridh ùr <m>barrachd air a
              sin</m> a dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a dhèanamh eadar Rubha Robhanais agus Ceann
            Bharraidh, eadar am Parbh is Maol Chinn-tìre, agus cha deanadh math dha
            dìochuimhneachadh gu robh obair a’ Chomuinn a’ buntainn ri Coimisean nan Croitearan an
            Inbhirnis, ri Roinn an Fhoghluim an Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an Lunnainn.
            An duine a theid do gach àite dhiubh sin, agus a bheir <m>barrachd air còmhradh</m> leis
            dhachaidh, nì e feum do ’n Chomunn is do ’n Ghàidhlig.</gd>
          <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will oversee the
            Society’s work. [...] He would have enough to do initially reforming the Society. [...]
            But the new leader would have to do <emph>more than (just) that</emph>. He would have to
            travel between the Butt of Lewis and Barra Head, between Cape Wrath and the Mull of
            Kintyre, and he should not forget that the Society’s work is related to the Crofters’
            Commission in Inverness, to the Education Department in Edinburgh, and to the House of
            Commons in London. The person who goes to each of those places, and who brings home
              <emph>more than (just) conversation</emph>, will benefit the Society and the Gaelic
            language.</tr>
          <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p><g>barrachd</g> can be emphasised with the adjective <!--<a href="?gd=fada">--><g>fada</g><!--</a>-->. <xl
        id="fada">
        <li>
          <gd>“Ist! Dhèanainn <m>fada bharrachd</m> airson mac d’ athar nam b’ urrainn dhomh!” arsa
            Aonghas.</gd>
          <tr>“Wheesht! I would do far more for your father’s son if I could!” said Angus.</tr>
          <ref text="16">td. 51</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <!-- <p>Another way is to use the construction <a href="?gd=mòran_a_bharrachd">mòran a
        bharrachd</a>
      <en>many/much more</en>.</p>
    -->
    <p><g>barrachd agus barrachd</g> more and more – <xl id="barrachd_agus_barrachd">
        <li>
          <gd>Ann an Dùn Èideann anns na naochadan bha <m>barrachd agus barrachd inbhich</m> airson
            Gàidhlig ionnsachadh.</gd>
          <tr>In Edinburgh in the 90s there were <emph>more and more adults</emph> wanting to learn
            Gaelic.</tr>
          <ref text="610">td. 85</ref>
          <note>barrachd agus barrachd inbh<emph>each</emph> ?</note>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </section>
  
  <!--
  <module id="a_bharrachd">
    <h>a bharrachd (air)</h>
    <p><g>a bharrachd (air)</g> is a prepositional compound, based on the quantity noun
        <g>barrachd</g>
      <en>more</en>.</p>
    <p><g>a bharrachd air</g> is usually used to modify a noun, meaning <en>in addition to, as well
        as</en> eg. <ul>
        <li><m>A bharrachd air trì coin</m>, tha dà chat aig Màiri. <en>As well as three dogs, Mary
            has two cats.</en></li>
      </ul>
      <xl id="adnominal">
        <li>
          <gd>Bha feadhainn aca dhen bharail gun robhas a’ fiachainn ri mì-chùram agus neo-èifeachd,
              <m>a bharrachd air ainmean</m> cuid dhe na daoine mòra a bha ceangailte ris a’
            ghnothach, a chumail am falach.</gd>
          <tr>Some of them thought that someone was trying to cover up carelessness and
            ineffectiveness, as well the names of some of the important people who were connected to
            the affair.</tr>
          <ref text="16">td. 73</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Nan robh mi air aon cheum eile a dhèanamh <m>a bharrachd air na rinn mi</m>.</gd>
          <tr>If only I had taken one additional step to what I did.</tr>
          <ref text="2">td. 13</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p><g>a bharrachd air</g> can also be used to modify a verb, particularly when the complement is
      a verbal noun eg. <ul>
        <li>Tha dà chat aig Màiri, <m>a bharrachd air trì coin a bhith</m>  aice. <en>Mary has two
            cats, as well as having three cats.</en></li>
      </ul>
      <xl id="adverbial">
        <li>
          <gd>Tha sibhse air sibh fhèin a chur ann an cunnart mòr air mo sgàth-sa <m>a bharrachd air
              mo bheatha shàbhaladh</m>!</gd>
          <tr>You have put yourselves in great danger for my sake, as well as saving my life.</tr>
          <ref text="16">td. 51</ref>
        </li>
        <li>
          <gd><m>A bharrachd air Gàidhlig is Laideann</m> rinn mi dà chùrsa ann an Eachdraidh
            Eaconamach, aonan ann am Feallsanachd Mhoralta agus fear ann am Foghaireachd.</gd>
          <tr>As well as Gaelic and Latin, I did two courses in Economic History, one in Moral
            Philosophy and one in Phonetics.</tr>
          <ref text="333">td. 167</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p><g>a bharrachd</g> is used to modify a numerically quantified noun to describe an ‘extra’
      quantity eg. <ul>
        <li>Tha trì coin aig Màiri, ach tha <m>dà chù a bharrachd</m> aig Dòmhnall. <en>Mary has
            three dogs but Donald has two dogs more. [Donald has five dogs.]</en></li>
      </ul>
      <xl id="numeric">
        <li>
          <gd>Ghabh fear-na-cathrach da fhichead mionaid is a trì, ach ghabh ar Ceann-suidhe <m>leth
              mionaid a bharrachd</m>.</gd>
          <tr>The chairman took forty three minutes [for his speech] but our President took half a
            minute more (longer).</tr>
          <ref text="400-2">td. 83</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>Within the scope of one of the negative particles <a href="?gd=cha">cha</a> or <a
        href="?gd=nach">nach</a>, <g>a bharrachd</g> is equivalent to English <en>either</en> eg. <ul>
        <li>Chan eile cù aig Màiri. <m>Chan</m> eil cat aice <m>a bharrachd</m>. <en>Mary doesn’t
            have a dog. She doesn’t have a cat either.</en></li>
      </ul>
      <xl id="either">
        <li>
          <gd>Nuair a dhùisg mi bha mi anns an leabaidh agus cha robh sgeul oirrese. <m>Cha</m> robh
            sgeul air mo sheacaid <m>a bharrachd</m>, no mo cheas ’s fiù an t-uaireadair a bha air
            caol mo dhùirn.</gd>
          <tr>When I woke up I was in my bed and there was no sign of her. There was no sign of my
            jacket either, or my suitcase or even the watch that had been on my wrist.</tr>
          <ref text="2">td. 48</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Aon fheasgar cha robh air a’ chreig ach an dithis againn – seann mhaor eòlach agus
            glas-ghiullan ’s e fàs. Ach eòlach ’s gu robh e, chuir e a chuideam air an tàbh agus
            chaidh e fhèin an comhair a chinn dhan mhuir às a dhèidh nuair a thàinig rùid air a’
            chreig. Mar bu dual, <m>cha</m> robh snàmh aigesan <m>a bharrachd</m>, ach shìn mi an
            t-slat thuige agus dhragh mi air ais e chun na creige, esan bog fliuch is air a lathadh
            leis an fhuachd agus an dithis againn air chrith leis an eagal.</gd>
          <tr>[...] As was customary, he couldn’t swim either [...]</tr>
          <ref text="333">td. 118</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p><g>a bharrachd (air seo/sin)</g> is used as a sentence adverbial, expressing the discourse
      relation of ‘addition’ eg. <ul>
        <li>Tha ceithir coin aig Màiri. <m>A bharrachd air sin</m>, tha còig cait aice! <en>Mary has
            four dogs. Not only that, she has five cats too!</en></li>
      </ul>
      <xl id="furthermore">
        <li>
          <gd>An diugh is e priomh actor na Gàidhlige, agus am priomh actor òg ann am Beurla, <m>a
              bharrachd</m>.</gd>
          <tr>Today he is the top Gaelic-speaking actor, and the top young English-speaking actor,
            to boot.</tr>
          <ref text="400-1">td. 39</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Bha an t-sìde ann an Inbhir Nis, a’ chiad baile san do thadhail e, cho tioram ’s cho
            taitneach ’s a b’ àbhaist agus fhuair e na tidsearan anns na sgoiltean cho laghach,
            càirdeil ’s a bha dùil aige. <m>A bharrachd air seo</m> bha e còrdadh ris gun robh
            saorsa aige bhith siubhal feadh na dùthcha an àite bhith na phrìosanach ann an
            oifis.</gd>
          <tr>The weather in Inverness, the first town he visited, was as dry and pleasant as usual
            and he found the teachers in the schools as kind and friendly as he had expected. In
            addition to this, he enjoyed having the freedom to travel all over the country instead
            of being a prisoner in an office.</tr>
          <ref text="16">td. 17</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Faodaidh croitear ’fhearann fhàgail mar dhìleab [...] aig duine sam bith am measg nan
            càirdean a dh’ ainmich mi a cheana. <m>A bharrachd air a sin</m>, faodaidh e fhàgail aig
            a mhnaoi no aig a chliamhainn.</gd>
          <tr>A crofter may leave his land as a legacy [...] to anyone among the relatives I
            mentioned already. In addition to that, he may leave it to his wife or to his
            son-in-law.</tr>
          <ref text="400-2">td. 80</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
    <p>cf. <a href="?gd=mòran_a_bharrachd">mòran a bharrachd (air)</a>
      <en>many more</en></p>
  </module>
  -->
</module>
