<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h lang="en">beagan</h>
  <h lang="gd">beagan</h>
  <p lang="en"><b>beagan</b>
    <en>small amount, little, few</en> is a masculine <a href="?xx=nouns/generic_quantity_nouns"
      >generic quantity noun</a>, derived from the adjective <a href="?gd=beag">beag</a>
    <en>small, little</en>.</p>
  <p lang="en">In terms of the stuff being quantified, <b>beagan</b> generally works like other
    generic quantity nouns – <ul>
      <li>When the stuff being quantified is new information, it is usually expressed as a noun
        modifier/specifier of <b>beagan</b>, either the genitive singular of a mass noun or the
        genitive plural of a count noun eg. <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>beagan <u>fìona</u></m>. <en>Rachel drank a little wine.</en></li>
          <li>Tha <m>beagan <u>chon</u></m> aig Màiri. <en>Mary has a few dogs.</en></li>
        </ul>
        <xl id="beagan_specifier">
          <li>
            <gd>[...] ’Se glé bheag de chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig no do
              fhoghlum agus do litreachas na Gàidhlig. Cuin a chualas ball-Pàrlarnaid a’ togail a
              ghuth a dh’ iarraidh leasachaidh do staid Gàidhlig ann an Albainn? Am bi cothrom a nis
              aig cuideigin a ghuth a thogail, anns an t-suidheachadh iongantach a th’ againn anns
              a’ Phàrlamaid ùr? Chan eil sinn ag iarraidh air an duine so, ma tha e ann, a’
              Ghàidhlig a chur air thoiseach air lòn is obair is caitheamh-beatha an t-sluaigh. Chan
              eil sinn ag iarraidh ach <m>beagan ceartais</m>.</gd>
            <tr>[...] The Parliament has given very little assistance ever to the Gaelic language or
              to Gaelic education and literature. When has a member of Parliament been heard raising
              his voice to demand improvement for the state of Gaelic in Scotland? Will someone have
              an opportunity now to raise his voice, in the unexpected situation we have in the new
              Parliament? We are not asking of this person, if he exists, >to prioritise Gaelic over
              food and jobs and the population’s standard of living. We only want <u>a modicum of
                justice</u>.</tr>
            <ref text="400-49">td. 9, ‘Air an Spiris’</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>[...] ’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann—tioram, le ceileir eòin, is <m>beagan
                dealt air an fheur</m>. Bha a[m] muir ’s na tighean ag éirigh á inntinn an latha.
              [...]</gd>
            <tr>[...] It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of birds, and a
              little dew on the grass. The sea and the houses were rising from the mind of the day
              [??]. [...]</tr>
            <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Bha <m>beagan airgid</m> aige ’s mar sin chaith e a bheatha a’ sgrìobhadh, gun feum
              aige air obair eile a dhèanamh.</gd>
            <tr>He had <u>a little money</u> and therefore he devoted his life to writing, without
              the need to do other work.</tr>
            <ref text="400-41">td. 103</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>An e seo mo bheatha, arsa mise rium fhìn. A’ dol dhachaidh le beagan deocha orm air
              an rathad seo air a bheil mi cho eòlach, ann am baile far a bheil mi air a bhith
              fuireach airson bliadhnachan.</gd>
            <tr>Is this my life, I said to myself. Going home with a little drink in me on this road
              which I know so well, in a village where I have lived for years.</tr>
            <ref text="198">td. 54</ref>
          </li>
          <li>
            <gd>Gun teagamh, dh’fheumadh tu beagan eòlais airson nan dreuchdan ud.</gd>
            <tr>Without doubt, you would have to have a little expertise for those jobs.</tr>
            <ref text="2">td. 27</ref>
          </li>
          <li><gd>Chan eil ach beagan chàirdean aige.</gd>
            <tr>He only has a few friends.</tr><ref text="605">td. 43</ref>
          </li>
        </xl>
      </li>
      <li>When the stuff being quantified is already known, it is usually introduced by the
        partitive preposition <a href="?gd=de">de</a>
        <en>of</en> governing a specified (ie. ‘definite’) noun eg. <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>beagan <u>den fhìon</u></m>. <en>Rachel drank a little of the
              wine.</en></li>
          <li>Cheannaich Màiri <m>beagan <u>de mo choin</u></m>. <en>Mary bought a few of my
              dogs.</en></li>
        </ul>
      </li>
      <li>When the stuff being quantified is already known, and has just been referred to, or can be
        inferred, <b>beagan</b> can occur on its own eg. <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>beagan</m>. <en>Rachel drank a little.</en></li>
          <li>Tha <m>beagan</m> aig Màiri. <en>Mary has a few.</en></li>
        </ul>
        <xl id="beagan">
          <li>
            <gd>’S ann a’ call bu tric’ a bha Uisdean, agus ged a bha e fhèin is Sandaidh a’ cosnadh
              beagan an-dràsta ’s a-rithist, ’s ann a’ dol dhan toll a bha iad am bitheantas.</gd>
            <tr>Hugh lost [money] frequently, and although he and Sandy earned a little now and
              again, they were usually in debt.</tr>
            <ref text="2">td. 55</ref>
          </li>
        </xl>
      </li>
      <li>Alternatively, <b>beagan</b> can be followed by one of the <a href="?gd=de">de</a>
        prepositional pronouns eg. <ul>
          <li>Dh’òl Raonaid <m>beagan <u>dheth</u></m>. <en>Rachel drank a little of it.</en></li>
          <li>Tha <m>beagan <u>dhiubh</u></m> aig Màiri. <en>Mary has a few of them.</en></li>
        </ul>
      </li>
      <li><b>beagan mu (dheidhinn)</b>
        <en>a little [information/knowledge] about some topic</en> eg. <ul>
          <li>Tha Màiri ag iarraidh cluinntinn <m>beagan <u>mu choin</u></m>. <en>Mary wants to hear
              a little about dogs.</en></li>
        </ul>
      </li>
      <li><b>beagan ri (dhèanamh)</b>
        <en>a little to do</en> eg. <ul>
          <li>Tha <m>beagan <u>ri dhèanamh</u></m> aig Raonaid. <en>Rachel has a little to
            do.</en></li>
        </ul>
      </li>
    </ul>
  </p>
  <p lang="en">However, there is some variation in usage to be found here. <xl
      id="beagan_de_variation">
      <li>
        <gd>Ged a bha a’ ghrian air a dhol fodha, bha am feasgar blàth, ciùin, agus bha beagan de
          cheò air cruinneachadh sna h-àitichean ìosal.</gd>
        <tr>Although the sun had set, the evening was warm and calm, and a little mist had settled
          in the low-lying areas.</tr>
        <ref text="2">td. 44</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p><b>beagan</b> can also be used to modify a comparative adjective eg. <ul>
      <li>Tha Seumas <m>beagan nas beairtiche</m> na tha Dòmhnall. <en>James is a little richer than
          Donald [is].</en></li>
    </ul>
    <xl id="beagan_nas">
      <li>
        <gd>“Spunc,” ars esan a rithist, ’s e tighinn beagan na b’fhaisge orm.</gd>
        <tr>“Spunk,” he said again, coming a little closer to me.</tr>
        <ref text="198">td. 39</ref>
      </li>
      <li>
        <gd>“Tha e beagan nas aosta na mi fhìn,” arsa mise, “’s chaidh an aghaidh aige a losgadh sa
          chogadh.”</gd>
        <tr>“He is a little older than me,” I said, “and his face had been burned in the war.”</tr>
        <ref text="2">td. 47</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p>And sometimes a non-comparative adjective as well. <xl id="beagan_sgith">
      <li>
        <gd>Tha mi a’ faireachdainn beagan sgìth ma dh’fhaodte.</gd>
        <tr>I am feeling a little [bit] tired perhaps.</tr><ref text="601">td. 43</ref>
      </li>
    </xl>
  </p>
  <p><b>beagan</b> can be emphasised by <b>fìor</b>. <xl id="fior_bheagan">
      <li><gd>Cha do choinnich sinn ach fìor bheagan de mhuinntir a’ bhaile.</gd>
        <tr>We met but very few of the townspeople.</tr><ref text="601">Mark (2004) td.
        67</ref></li>
    </xl></p>
  <p>Miscellaneous usages – <ul>
      <li>beagan eile <en>a little more</en>
        <xl id="beagan_eile">
          <li><gd>Cha bu mhiste seo beagan eile <m>de</m> chùram.</gd>
            <tr>This would be none the worse of a little more care.</tr><ref text="601">td.
            67</ref></li>
        </xl></li>
      <li>am beagan <en>the little</en>
        <xl id="am_beagan">
          <li><gd>... a’ gluasad anns a’ bheagan gaoithe ...</gd>
            <tr>... moving on the little wind (that there was) ...</tr><ref text="603">Watson (2001)
              td. 43</ref></li>
          <li><gd>Thug e am beagan a bha aige fhèin seachad do chàch.</gd>
            <tr>He gave the little [that] he had himself to others.</tr><ref text="601">Mark (2004)
              td. 67</ref></li>
        </xl>
      </li>
      <li>with prepositions or adverbs <xl id="beagan_ro">
          <li><gd>... beagan ro àm an Dealachaidh ...</gd>
            <tr>... a little before the time of the Schism ...</tr><ref text="601">td. 67</ref></li>
          <li><gd>... beagan shìos fodham ...</gd>
            <tr>... a little below me ...</tr><ref text="601">td. 67</ref></li>
          <li><gd>... beagan os cionn ...</gd>
            <tr>... a cut above ...</tr><ref text="601">td. 67</ref></li>
        </xl></li>
      <li>beagan is <en>a little more than</en>
        <xl id="beagan_is">
          <li><gd>Bha am balla beagan is còig troighean.</gd>
            <tr>The wall was a little more than five feet.</tr><ref text="601">td. 67</ref></li>
          <li><gd>Chan eil ach beagan is seachdain bhon d’fhuair iad e.</gd>
            <tr>It’s only a little over a week since they got it.</tr><ref text="601">td.
            67</ref></li>
        </xl></li>
      <li>a lìon beagan is beagan little by little <xl id="a_lion_beagan_is_beagan">
          <li><gd>A lìon beagan is beagan mar a dh’ith an cat an sgadan.</gd>
            <tr>Little by little as the cat ate the herring.</tr><ref text="601">td. 67</ref></li>
        </xl>
      </li>
      <li>bi air bheagan + gen have a little of something <xl id="bi_air_bheagan">
          <li><gd>Bha feadhainn a bha air bheagan Gàidhlig.</gd>
            <tr>There were some who had little Gaelic.</tr><ref text="601">td. 67–8</ref></li>
          <li><gd>Bha iad air bheagan bidh(e).</gd>
            <tr>They had little food.</tr><ref text="601">td. 68</ref></li>
          <li><gd>Tha mi coma ged a bhithinn air bheagan bìdh.</gd>
            <tr>I don’t care if I would have little food.</tr><ref text="601">td. 68</ref></li>
          <li><gd>Bha e air bheagan maith.</gd>
            <tr>It was of little worth.</tr><ref text="601">td. 68</ref></li>
          <li><gd>duine air bheagan tuaireim/cèille</gd>
            <tr>a man of little sense</tr><ref text="601">td. 68</ref></li>
          <li><gd>air bheagan adhbhair</gd>
            <tr>for little reason</tr><ref text="601">td. 68</ref></li>
        </xl></li>
    </ul>
  </p>

</module>
