<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h lang="en">bean – verb</h>
    <h lang="gd">bean</h>
    <p lang="en"><b>bean</b>
        <en>touch, interfere/meddle/deal/tamper (with)</en> is an intransitive durative verb, with
        verbal noun <b>beantainn</b>
        <masc/> (alternative forms – <b>beanail</b>, <b>beantail</b>, <b>beanailt</b>).
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">cf. other uses of the word <a href="?gd=bean">bean</a>.</p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en"><b>bean</b> is derived from the Old Gaelic verb <ax href="https://dil.ie/5647"
            >benaid</ax>
        <en>beat, strike</en>. It also seems to be the root of the static verb <a href="?gd=buin"
            >buin</a>
        <en>belong/pertain (to)</en>, and the two often get confused in modern Gaelic (as many of
        the examples cited below will make clear).</p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Imperative examples from dictionaries and grammars – <xl id="imperative-dictionary">
            <li>
                <gd>Buin gu caoimhneil ri m’ ghaol!</gd>
                <tr>Deal gently with my love!</tr>
                <ref text="602">td. 140</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Na bean ris na buill-maise!</gd>
                <tr>Don’t touch the ornaments!</tr>
                <ref text="605">td. 43</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Na buin da sin!</gd>
                <tr>Do not touch that!</tr>
                <ref text="602">td. 140</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>An rud nach buin duit, <m>na buin da</m>!</gd>
                <tr>Do not meddle with what does not concern you!</tr>
                <ref text="602">td. 140</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Imperative examples from the Bible – <xl id="imperative-bible">
            <li>
                <gd>[...] A nis dh’éirich righ ùr air an Eiphit, do nach b’aithne Ioseph. Agus
                    thubhairt e r’a shluagh, Feuch, tha sluagh chloinn Israeil ni’s lìonmhoire agus
                    ni’s cumhachdaiche na sinne. Thigibh, <m>buineamaid gu seòlta</m> : an t-eagal
                    gu’m fàs iad lìonmhor, agus gu’n tachair e, ’nuair a dh’éireas cogadh, gu’n gabh
                    iadsan mar an ceudna le ’r naimhdibh-ne, agus gu’n cog iad ’nar n-aghaidh, agus
                    gu’n d’théid iad a mach as an tìr. [...]</gd>
                <tr>[...] Now there arose up a new king over Egypt, which knew not Joseph. And he
                    said unto his people, Behold, the people of the children of Israel are more and
                    mightier than we: Come on, let us deal wisely with them; lest they multiply, and
                    it come to pass, that, when there falleth out any war, they join also unto our
                    enemies, and fight against us, and so get them up out of the land. [...]</tr>
                <ref text="160">Ecsodus I.8–10</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Simple past tense examples from dictionaries and grammars – <xl
            id="past-dictionary">
            <li>
                <gd>[...] cho luath ’s a bhean e dha [...]</gd>
                <tr>[...] as soon as he touched it [...]</tr>
                <ref text="601">td. 68</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Bhean an òraid ris an t-suidheachadh ann an Afraga.</gd>
                <tr>The talk touched upon the situation in Africa.</tr>
                <ref text="605">td. 43</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Simple past tense examples from the Bible – <xl id="past-bible">
            <li>
                <gd>[...] Agus labhair righ na h-Eiphit re mnaibh-glùine nan Eabhruidheach [...]
                    Agus thubhairt e, ’Nuair a ni sibh gnìomh mnà-glùine do na mnaibh Eabhruidheach,
                    agus a chi sibh iad air na stòlaibh; ma’s mac a bhios ann, ’an sin marbhaidh
                    sibh e, ach ma’s nighean a bhios ann, bithidh si beo. Ach bha eagal Dé air na
                    mnaibh-glùine, agus cha d’rinn iad mar a dh’àithn righ na h-Eiphit dhoibh, ach
                    ghleidh iad a’ chlann mhac beo. [...] Uime sin <m>bhuin Dia gu math ris na
                        mnaibh-glùine</m>: agus rinneadh an sluagh lìonmhor, agus dh’fhàs iad
                    ro-chumhachdach. [...]</gd>
                <tr>[...] And the king of Egypt spake to the Hebrew midwives [...]: And he said,
                    When ye do the office of a midwife to the Hebrew women, and see them upon the
                    stools; if it be a son, then ye shall kill him: but if it be a daughter, then
                    she shall live. But the midwives feared God, and did not as the king of Egypt
                    commanded them, but saved the men children alive. [...] Therefore God dealt well
                    with the midwives: and the people multiplied, and waxed very mighty. [...]</tr>
                <ref text="160">Ecsodus I.15–7</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Simple future tense examples from dictionaries and grammars – <xl
            id="future-dictionary">
            <li>
                <gd>an ti a bheanas ribh</gd>
                <tr>he who touches you</tr>
                <ref text="602">td. 82</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>Cha bhean sibh ris.</gd>
                <tr>Ye shall not touch it.</tr>
                <ref text="602">td. 82</ref>
            </li>
        </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <p lang="en">Examples with verbal nouns from dictionaries and grammars – <xl
        id="verbal_nouns-dictionary">
        <li>
            <gd>Chan eil an ola a thaom às an tancair a’ dol a bhuntainn ris na cladaichean
                againne.</gd>
            <tr>The oil which poured from the tanker is not going to touch our shores.</tr>
            <ref text="601">td. 102</ref>
            <note>dynamic</note>
        </li>
    </xl>
    </p>
    <p lang="gd">...</p>
    <module id="bi_a_buntainn">
        <h lang="en">bi a’ buntainn</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from dictionaries and grammars – <xl id="bi_a_buntainn-dictionary">
                <li>
                    <gd>Tha na molaidhean a’ buntainn ri [...]</gd>
                    <tr>The recommendations are concerned/dealing with [...]</tr>
                    <ref text="601">td. 102</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Carson a tha thu a’ buntainn ri an duine seo?</gd>
                    <tr>Why are you dealing with this man?</tr>
                    <ref text="601">td. 102</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>Tha an earrann seo a’ buntainn ri ceannach na croite.</gd>
                    <tr>This section deals with the buying of the croft.</tr>
                    <ref text="601">td. 102</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>a’ buntainn ri [...]</gd>
                    <tr>relevant to [...]</tr>
                    <ref text="601">td. 102</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>gach fiosrachadh a tha a’ buntainn ris a’ chùis</gd>
                    <tr>all relevant information</tr>
                    <ref text="601">td. 102</ref>
                </li>
                <li>
                    <gd>[...] a’ buntuinn ris gu nàimhdeil</gd>
                    <tr>[...] persecuting him</tr>
                    <ref text="602">td. 142</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
        <p lang="en">Examples from Gairm – <xl id="gairm">
                <li>
                    <gd>Tha An Comunn Gaidhealach a’ bruidhinn air Seanaileir ùr a thaghadh a bhios
                        os cionn obair a’ Chomuinn. [...] Bhiodh a leòr aige ri dhèanamh an toiseach
                        ag ath-nuadhachadh dreach a’ Chomuinn. [...] Ach dh’ fheumadh am
                        Fear-stiùiridh ùr barrachd air a sin a dhèanamh. Dh’ fheumadh e siubhal a
                        dhèanamh eadar Rubha Robhanais agus Ceann Bharraidh, eadar am Parbh is Maol
                        Chinn-tìre, agus cha deanadh math dha dìochuimhneachadh <m>gu robh obair a’
                            Chomuinn a’ buntainn ri Coimisean nan Croitearan an Inbhirnis, ri Roinn
                            an Fhoghluim an Dùn-Eideann, agus ri Tigh nan Cumantan an
                        Lunnainn</m>.</gd>
                    <tr>The Highland Society is talking about choosing a new General who will
                        oversee the Society’s work. [...] He would have enough to do initially
                        reforming the Society. [...] But the new leader would have to do more than
                        (just) that. He would have to travel between the Butt of Lewis and Barra
                        Head, between Cape Wrath and the Mull of Kintyre, and he should not forget
                        that the Society’s work <u>is related to</u> the Crofters’ Commission in
                        Inverness, to the Education Department in Edinburgh, and to the House of
                        Commons in London.</tr>
                    <ref text="400-46">td. 105, ‘Air an Spiris’</ref>
                </li>
            </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>

    <module>
        <h lang="en">other usages and idioms</h>
        <h lang="gd">...</h>
        <p lang="en">Examples from dictionaries and grammars – <xl id="dictionary">
            <li>
                <gd>na buin ri</gd>
                <tr>abstain from</tr>
                <ref text="601">td. 102</ref>
                <note>dynamic</note>
            </li>
            <li>
                <gd>buin bho</gd>
                <tr>exact, take from</tr>
                <ref text="601">td. 102</ref>
                <note>dynamic</note>
            </li>
            <li>
                <gd>buin còir-bhreith o</gd>
                <tr>disinherit</tr>
                <ref text="601">td. 102</ref>
                <note>dynamic</note>
            </li>
            <li>
                <gd>buin às</gd>
                <tr>gouge</tr>
                <ref text="601">td. 102</ref>
                <note>dynamic</note>
            </li>
            <li>
                <gd>gun bhuntainn do [...]</gd>
                <tr>unrelated to [...]</tr>
                <ref text="601">td. 104</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>gun bheantainn ri</gd>
                <tr>untouched</tr>
                <ref text="601">69</ref>
            </li>
            <li>
                <gd>[...] gan toirt gu aire nan ùghdarrasan aig a bheil buntainn ris a’ chùis</gd>
                <tr>[...] bringing them to the attention of the relevant authorities</tr>
                <ref text="601">td. 104</ref>
            </li>
        </xl>
        </p>
        <p lang="gd">...</p>
    </module>
    
</module>
