<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
    <h>iad</h>
    <p lang="en"><g>iad</g>
        <en>they, them</en> is the third person plural singular <a
            href="?xx=nouns/personal_pronouns">personal pronoun</a>.</p>

    <section>
        <h>uses</h>
        <section>
            <h>subject</h>
            <p>Some examples – <ul>
                    <li>older pedagogical examples – <xl id="sbj-older-pedag">
                            <li>
                                <gd>Bha an latha brèagha blàth is thug an athair leis Iain agus Anna
                                    anns a’ chàr. <m>Chaidh iad</m> sìos taobh an locha is <m>stad
                                        iad</m> aig àite bòidheach gorm. <m>Chuir iad</m> an càr a
                                    stigh gu taobh an rathaid is <m>thug iad</m> brat a mach as a’
                                    chàr air son suidhe air. Tha bascaid làn de bhiadh aca is <m>tha
                                        iad</m> a’ dol a ghabhail an tea air a’ chnocan ghorm. Is
                                    toigh leis a’ chloinn biadh a ghabhail a muigh ri latha brèagha.
                                        <m>Thèid iad</m> dhachaidh feasgar an uair a tha a’ ghrian
                                    a’ dol fodha.</gd>
                                <tr>The day was lovely and warm and their father took John and Ann
                                    in the car. They went down the side of the lake and they stopped
                                    at a beautiful green place. They put the car into the side of
                                    the road and they took a blanket out of the car for sitting on.
                                    They have a basket full of food and they are going to have their
                                    tea on the little green hill. The children like eating al fresco
                                    on a nice day. They will go home in the evening when the sun is
                                    going down.</tr>
                                <ref text="621">td. 6–7</ref>
                            </li>
                        </xl>
                    </li>
                    <li> Examples from Gairm – <xl id="sbj-gairm">
                            <li>
                                <gd>[...] Dh’fhàs a guth na bu làidir. “Tha aon rud cinnteach, chan
                                    fhalbh aon choigreach le mo leanabh. Cha teid i gu aon dannsa,
                                    tha sin cinnteach. Tha. Tha. Na bi smaoineachadh gun teid, a
                                    leanaibh. Chan eil fhios agad mu ’n deidhinn, mar a th’ agamsa.”
                                    “Carson nach do bhàsaich thu o chionn leth-cheud bliadhna,” dh’
                                    éigh Màiri. Bha i smaoineachadh air na gnothaichean ud fhathast!
                                    “Greas ort leis an tea,” ars a màthair. Agus, mu dheireadh. “A’
                                    chlann òga an diugh, chan eil fhios dé na smaointean th[a] ruith
                                    orra. <m>Tha iad</m> air bhoil, air bhoil.”</gd>
                                <tr>[...] Her voice grew louder. “One thing is certain, not one
                                    stranger will leave [go out?] with my child. She will not go to
                                    a single dance, that is certain. It is. It is. Do not be
                                    thinking that you will, child. You don’t know about them, as I
                                    do.” “Why did you not die fifty years ago,” shouted Mary. She
                                    was still thinking about those matters! “Hurry up with the tea,”
                                    said her mother. And, eventually. “The young children today, it
                                    is not known what thoughts are running on them. They are in a
                                    rage, in a rage.”</tr>
                                <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
                            </li>
                        </xl>
                    </li>
                </ul>
            </p>
        </section>
    </section>

</module>
