<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../../../module.rnc" schematypens="https://relaxng.org/ns/structure/1.0?>
<module status="bronze">
  <h>is</h>

  <section id="basic">
    <h>basic usage</h>
    <p>Modern examples – <xl id="basic-mod-xs">
        <li>
          <gd>Is e an t-iasgach bun-bheairteas a’ bhaile.</gd>
          <tr>Fishing is the basic wealth of the town.</tr>
          <ref text="601">td. 103</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>

    <p>Biblical examples – <xl id="basic-exs">
        <li>
          <gd>A Nis is iad so ainmeanna chloinn Israeil, a thàinig do’n Eiphit; thàinig gach duine
            agus a theaghlach maille re Iacob: Reuben, Simeon, Lebhi, agus Iudah, [...] Agus <m>na
              h-anman uile a thàinig a mach a leasraidh Iacoib, bu deich agus tri fichead anam
              iad</m>; oir bha Ioseph ’san Eiphit a cheana. [...]</gd>
          <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into Egypt; every man
            and his household came with Jacob. Reuben, Simeon, Levi, and Judah, [...] And all the
            souls that came out of the loins of Jacob were seventy souls: for Joseph was in Egypt
            already. [...] [KJV]</tr>
          <ref text="160">Ecsodus I.1–5</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>
  </section>



  <module id="is_iad_seo" status="bronze">
    <h>is iad seo</h>
    <p><g>is iad seo ...</g>
      <en>these are ...</en> (cf. <g>seo ...</g>)</p>
    <p>Biblical examples – <xl id="is_iad_seo-exs">
        <li>
          <gd>A Nis <m>is iad so ainmeanna chloinn Israeil</m>, a thàinig do’n Eiphit; thàinig gach
            duine agus a theaghlach maille re Iacob: Reuben, Simeon, Lebhi, agus Iudah, Isachar,
            Sebulun, agus Beniamin, Dan, agus Naphtali, Gad, agus Aser. [...]</gd>
          <tr>Now these are the names of the children of Israel, which came into Egypt; every man
            and his household came with Jacob. Reuben, Simeon, Levi, and Judah, Issachar, Zebulun,
            and Benjamin, Dan, and Naphtali, Gad, and Asher. [...] [KJV]</tr>
          <ref text="160">Ecsodus I.1–4</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>

  </module>

  <section id="cleft">
    <h>cleft clauses</h>
    <p>Examples of usage – <xl id="cleft-exs">
        <li>
          <gd>Tha ar linn fhìn a’ coimhead <m>gur e feallsanach mór a bh’ ann de Khierkegaard</m>,
            gidheadh feallsanach eu-coltach ri a roi-shealbhadairean, ach a-mhàin, ’s math dh’
            fhaoite, Nietzche.</gd>
          <tr>Our own era views Kierkegaard as a great philosopher, even if a philosopher different
            to his predecessors, aside from, perhaps, Nietzsche.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Bha feallsanach mar Hegel a’ togail riaghailtean móra a dheanadh an saoghal air a
            thaobh a-muigh fhéin soilleir, ach <m>cha b’ ann mar sin a bha Kierkegaard</m>.</gd>
          <tr>A philosopher like Hegel constructed grand rules which made the external world itself
            clear but K. was not like that.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>Ma bha Hegel a’ déiligeadh ris an t-saoghal ar an taobh a-muigh, <m>’sann</m> a bha
            Kierkegaard a’ déiligeadh gu tric ris an fheallsanach fhéin.</gd>
          <tr>If Hegel dealt with the outside world, it was the philosopher himself that K. usually
            dealt with.</tr>
          <ref text="400-41">td. 103</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>

    <p>Examples from Gairm – <xl id="cleft-gairm">
        <li>
          <gd>[...] A nis, tha an Taghadh Nàiseanta seachad, agus tha Riaghaltas ùr againn. Tha sinn
            an dòchas gun téid gu math dhaibh, agus gun cuir iad spionnadh ás ùr anns an dùthaich
            air fad. Agus gu seachd àraidh anns a’ Ghaidhealtachd: [...] <m>’Se glé bheag de
              chobhair a thug a’ Phàrlamaid a riamh do ’n Ghàidhlig no do fhoghlum agus do
              litreachas na Gàidhlig.</m> [...]</gd>
          <tr>Now, the General Election is behind us, and we have a new Government. We hope that
            they will do well, and that they will re-energise the whole country. And most especially
            in the Highlands: [...] The Parliament has given very little assistance ever to the
            Gaelic language or to Gaelic education and literature. [...]</tr>
          <ref text="400-49">td. 9, ‘Air An Spiris’</ref>
          <note>object extracting</note>
        </li>
        <li>
          <gd>[...] <m>’Se madainn bhòidheach foghair a bh’ ann</m>—tioram, le ceileir eòin, is
            beagan dealt air an fheur. Bha a[m] muir ’s na tighean ag éirigh á inntinn an latha.
            [...]</gd>
          <tr>[...] It was a beautiful autumn morning – dry, with the chirping of birds, and a
            little dew on the grass. The sea and the houses were rising from the mind of the day
            [??]. [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>[...] Choisich e mach ás a’ bhàta a-measg nam faoileagan, ga[n] sguabadh air falbh le
            a làmhan, agus lean e air suas an aon rathad a bh’ ann gus an ruigeadh e an tigh. Cha
            robh e duilich tigh Maireid a lorg. “’S iongantach mar a bhios iad a’ smaoineachadh
              <m>gur ann a reic rudeigin a thainig mi</m>,” thubhairt e ris fhéin le seòrsa de
            ghàire, ’s e a’ sealltainn ris an inneal a bha e slaodadh. Bha Mairead ’na suidhe ann an
            cathair ris an teine is plaide timcheall air a glùinean. [...]</gd>
          <tr>[...] He walked out of the boat among the gulls, brushing them away with his hands,
            and he continued up the only road that there was until he reached the house. It was not
            difficult to find Margaret’s house. Margaret was sat in a chair by the fire with a
            blanket around her knees. [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 169, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>[...] Bha Mairead ’na suidhe ann an cathair ris an teine is plaide timcheall air a
            glùinean. Bha Màiri a’ deanamh na dìnneir. Dh’ innis e dhaibh gur esan an duine a
            sgrìobh thuca, a dh’ fhaighneachd am b’ urrainn dha a thighinn. “Ai, ai,” arsa Màiri,
              “<m>’se am maighstir-sgoile a fhreagair do litir</m>.” <m>’Se am maighstir-sgoile a
              fhreagair an litir ceart gu leòr.</m> Chuimhnich e air facal no dhà; “enterprise,”
            “praiseworthy,” “these people” “most faithfully,” “Colin Greene, M.A.” [...]</gd>
          <tr>[...] Margaret was sat in a chair by the fire with a blanket around her knees. Mary
            was making the dinner. He told them that he was the man who had written to them, asking
            if he could come. “Aye, aye,” said Mary, “it was the schoolmaster that replied to your
            letter.” It had indeed been the schoolmaster who had replied to the letter. He recalled
            a word or two; [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 169–70, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>[...] “Rinn e òran dhomh. Oran briagha.” Thainig lasadh de bhòidhchead charach ’na
            h-aodann. “Cha robh sinn ach fichead bliadhna a dh’ aois.” Thainig an samhradh a-steach
            air an uinneig mar bhoireannach. “<m>’Se Sasunnach a bh’ ann</m>,” ars ise le prois, ’s
            thainig facail a-mach ás a beul mar mhionnan, “darling,” “come back,” “remember.”
            [...]</gd>
          <tr>[...] “He sang me a song. A beautiful song.” A glimmer of sly beauty came in [over]
            her face. “We were just twenty years of age.” The summer came in through the window like
            a woman. “He was an Englishman,” she said with pride, and words came out from her mouth
            like curses, [...]</tr>
          <ref text="400-46">td. 170, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>[...] “<m>’Be an samhradh a bh’ ann.</m> ’S bhiodh sinn a’ falbh còmhla ri chéile,
            a-measg nan cnoc. Cha robh càil ann ach boltradh. Bha mise ’g ionnsachadh na Beurla. Cha
            robh esan math air a’ Ghàidhlig. [...]”</gd>
          <tr>[...] “It was summer. And we would be going out together, among the hills. There was
            nothing but fragrance. I was learning English. He wasn’t good at Gaelic. [...]”</tr>
          <ref text="400-46">td. 171, le Iain Mac a’ Ghobhainn</ref>
        </li>
      </xl></p>

    <p>Other examples from modern usage – <xl id="cleft-other">
        <li>
          <gd><m>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn.</m> Rinn
            e sin tro dhìcheall, obair chruaidh agus tàlant malairt a bha neo-ghnàthach. An-diugh
            tha iomadh companaidh na ainm air feadh na Gàidhealtachd. [...]</gd>
          <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. He did that
            through duty, hard work and a talent for business that was unusual. Today there are many
            companies in his name all over the Highlands. [...]</tr>
          <ref text="2">td. 5</ref>
        </li>
        <li>
          <gd>’S e Tòmas an aon chroitear as aithne dhomh a dh’èirich gu inbhe taidhcùn. [...] Bha
            seachdnar de theaghlach aige, ceathrar mhac agus triùir nighean, agus bha a h-uile fear
            is tè anns a’ mhalairt ach Rob. B’ e Rob a b’ òige agus lean e an sgoil. Nuair a ràinig
            e an t-oilthigh bha càch airson gun ionnsaicheadh e cunntasachd, a bhiodh feumail anns
            a’ mhalairt, ach <m>’s ann a bha ùidh-san ann an ealain</m>. [...]</gd>
          <tr>Thomas is the only crofter I know who has risen to the status of a tycoon. [...] He
            had a family of seven, four sons and three daughters, and every man and woman was in the
            business except Rob. Rob was the youngest and he stayed on at school. When he reached
            the university the others wanted him to learn accountancy, which would be useful in the
            business, but his interest was in art. [...]</tr>
          <ref text="2">td. 5</ref>
        </li>
      </xl>
    </p>

  </section>

</module>
